餐飲管理人想開班授徒「小試牛刀前哨戰」你問我答

實不相瞞, 想利用下各位巴絲
囝囝做左十幾年餐飲管理, 累積左唔少經驗, 又見過唔少光怪陸離嘅奇聞, 想開班授徒, 分享下到底餐飲業應該點做、點樣可以開到一間似模似樣又賺到錢嘅店、由揀舖、預算、設計、到人手、餐單設計、宣傳, 逐樣逐樣講下
但事前想了解下, 徒弟仔們會想知道啲乜, 咁不如益下各位巴絲, 學術研究下, 你問, 我識答就答
先小人後君子, 大原則係: 1. 不自爆; 2. 人哋公司商業機密唔爆
唔想俾人告, 而家啲大小公司都好尻惡

自我介紹下先喇
十幾年管理, 做過唔同餐種, 中餐/西餐/日菜/東南亞菜/酒吧/連鎖都做過
最高峰試過管四五十間舖, 手下千幾人, 每個月總營業額唔少過半個億, 每年幫公司賺億幾兩億
最up dup試過睇兩三間餐廳仔, 夾埋廿個人都唔夠, 忙起上唻企響個酒吧連杯都要自己洗, 為左幫啲燶閪衰老闆收支平衡
夾夾埋埋開過三四十間舖, 由搵位, 傾租, 同大業主交手, 搵人設計, 跟裝修, 訂餐牌, 試菜, 安排人手, train人都一手包辦

以你經驗，邊種餐飲最好賺？

餐飲Brian

我依排都賺夠啦 我都想俾人賺吓

邊類型setup cost最近最快回本？

純講經驗，其實賣麵最好賺
操作可以做到好精純簡單，只要研究好流程就可以簡單複製分店，同埋速度可以好快，餐種上可以最少cover到午市、下午茶、晚市，賺錢時間比較長
揀啱麵種，或者有一定包裝，就可以低買高賣，成本低利潤高

有啲餐種可能只cover晚市、或者需要高技術、大量人手，一般都唔推薦

其中一間廣為人知之前易左手嘅麵店，查下報紙你就會見到佢個利潤，係好多大飲食集團或者貴價餐飲品牌都望塵莫及

另外自己亦都有做過賣得好貴，純利可以去到營業額30%嘅麵食店

應承你，我盡量唔做到好似佢咁煩膠

一年前時薪50蚊一個鐘個陣管住過千人未?

我都想，不過資金有限，呢個時勢真係唔敢貿貿然進攻
反而見到好似市場上多左人有興趣，分享下經驗，或者有錢途，當自己溫故知新都好

呢個問題有啲闊
基本上setup cost可高可低
如果頂手乜都唔搞可以好低
要求高啲頂完手要換下架生咁計，無骨氣用淘仔貨可以好平，但我驚爆炸唔推薦，如果揀啲外地貨郁啲最少係強國貨兩三倍甚至十倍價錢，所以無必然
但一本setup cost一定要跟租期打落折舊，計埋入預算同每個月損益表，唔係租期滿以為賺錢，其實你可能收唔返個投資成本都唔出奇🤣
我見過有啲傻老闆真係咁樣

巴打最近撈緊咩？ 想入行西廚有無好介紹？

留名

十二年前已經管緊千幾人
幾年前到年半前都一路響另一間公司管緊千幾人

西餐人手、餐單設計點預

年頭疫情quit左之前份工，年中幫屋企人手搞佢哋啲生意，之前返過份閪工幾個月，呢排又抖緊

西廚唔易做
呢十幾年西餐無以前咁吃香，除左特別高級嗰啲米芝連，其他嗰啲好多都唔係特別掂。幾年前同啲大業主傾租，基本上都係想搵揸筷子🥢，你同佢講話開間揸刀叉，十個有五個無興趣

諗清楚，如果真係想試建議搵啲正正經經，如果入到酒店就最好，話晒系出名門

想請教 如果想做簡單流程容易複製 冇乜技術含量又唔容易俾師傅或者人手影響 串燒酒場係唔係一個好選擇呢

個人建議
唔係米芝連級數
除非你真係好有信心
人手建議限制響預算營業額25%-28%以內
一般就係廚房vs 樓面加洗碗五五開
即係話如果你預個場做到100萬一個月，人工連毛搭屎唔應該多過28萬，因為西餐食材有時好難走盞，好多時候視乎餐種都要硬打硬，你賣舊8安士靚扒來貨好難有得平，你做粉仔如果用啲靚材料成本一樣貴
所以人工要壓縮
如果人工要壓縮，關鍵就係餐牌要精，唔可以乜嘢狗屎垃圾都賣，例如：做漢堡嘅就有一款必食，然後搭多一兩個做下配搭預啲客唔食牛可以揀個素嘅大啡菇堡或丈雞堡，然後有幾款易得手嘅小食，咁樣人手先可以精簡到
之前睇過幾間西餐，裝修靚，餐牌闊，牛扒都有十款八款，人手多，人工貴、毛利低、投資高，睇住間舖個個月蝕廿幾三十個，我戥啲伙計慘，老闆戇尻搞到佢哋要死捱兼無bonus

串燒酒場最大問題就係女出品速度唔夠快
雖然相對廚藝技術簡單，但就算setup做得好，本身件事都快唔到
一般生燒雞翼可能要15-20分鐘先出到一客，所以流轉唔會快
如果做串燒酒場，可能就要諗點樣推高人均消費
酒水配搭相對會重要

預左會有人問
當時就係人事部提加薪方案咪上唻收下風囉

明白晒 近排都留意到Hawaii Poke Bowl 好似愈來愈流行 都有諗過喺商業區開一間 主要做OL生意 感覺上如果地方唔大 租金成本控制得好應該有得做 需要人手唔多之餘 流程都係一啲洗洗切切嘅嘢 製作簡單又收到唔錯既價錢 大部份備課既時候做晒 請問有冇咩意見可以比到呢

我唔知搵咩嘢好
純粹嚟say嗰hi

btw
咕嚕肉用咩粉炸好

有趣 只要唔似Brian嘅話應該係優質post

呢個concept唔錯
我平生嘅一個宏願就係響商業區開間三文治店（當然係靚靚囝囝嗰種，有少少早餐客，然後午市殺個天昏地暗，又乾淨企理，開早收早身體好，仲要放銀行假期嗰下正
但後來發覺條數唔易計
租金交足30日兼24小時，但生意只做22日，未扣公眾假期，如果做poke bowl全日就得2個鐘生意咁滯，嗰2個鐘做到幾多生意好關鍵，製作過程由入單到出餐要用幾耐時間？產能往往成為一個樽頸位，要好好考慮

睇位嘅時候我通常有一條簡單數學，租金x8就係一個有錢賺嘅營業額（籠統計，當然有好多因素會有調節），假設租金係$50000，咁個有盈利營業額就係$400000，即係咩概念呢？大概就係開22日，每日要做$18000左右，如果人均當$60，即係要做300客，假設peak hour要做你全日8成客，即係2個鐘要做到240客，即係每個鐘平均120客，做唔做得切？就要睇你有幾複雜同埋夠唔夠人手。有一件事要記得啲客唔會預約book期過唻，佢哋可能係一堆堆咁過唻，你就要小心出品塞車。

當然你話好似x8做唔掂，如果你真係好想開，極限係租金x5.5一定要做到，因為如果租金超過18%基本上好難唔蝕錢，除非你人手、食物成本、投資、各類燈油火蠟真係捏到好盡再加上個營業額真係好高，咁就禾熟唔怕鼠耗，但真實例子唔多

因為係真金白銀甚至瞓身出唻投資，所以建議要小心

生粉
廚房嘢唔好問咁多
我識唔晒咁多嘢
廚房嘢通常都交俾專業人士
試完菜再叫佢哋改，主要以客人口味或者餐廳主題為前題
點煮法我都只係識一個大概，大概到佢呃我唔到就得

再講多少少
要留意有冇座位分別都好大
齋做外賣的話，生意預算要好小心，店面嘅位置方唔方便等外賣，要等幾耐，好影響購買意慾
如果商業區有座位，接待外賣嘅收銀位要方便、起眼，因為堂食流轉有限制，地方大左用人同租金都多左，要靠外賣賺錢，如果唔夠外賣客數多數都輸
呢兩方面要留意
另外其實市面有啲菜商，係可以幫你啲菜預先去皮、甚至切粒交貨，揀啱品種響唔影響賣相品質嘅情況下，可以慳好多人手同時間，可以將啲時間放響更有意義嘅地方，試過有啲菜商只要事先傾好，每斤都只係比原價貴$1（舊年嘅事），有興趣可以自己source下

我只問無佢咁成功同乞人憎🤣

我見市面上頂手盤都好多，你會用咩標準去衡量值唔值得？

有無話點樣既門口最易吸引人入去？
多唔多老細擺風水陣？
點睇依家網店？

想問下 開星星餐廳係咪一定要有水喉先得
同埋cost係咪好難壓得低
搵錢都要靠賣平價野多？

師兄，聽得出師兄你有料到。

我搞緊餐廳食材平台，可以Telegram 我 @simonch7 大家交流下。做餐飲好多野要兼顧，呢口飯唔易食，但個餅都好大，識做有知識有好多野可以搞。大家傾傾交流下，交個朋友都好

好問題
頂手盤係兩難
好處係入門門檻好似相對較低
但實際上對新手而言可能係糖衣毒藥

先講好處，餐廳食肆最麻煩係出牌，裝修有一定基本要求，由吉舖做起唔平，再加裝修同出到臨時牌，老手準備周全都要45日左右，新手更加唔在講，半年都開唔到舖都見過，時間同租金、自己冇收入統統都係問題，所以如果間舖齊牌有基本裝修，頂手費又唔貴，帶埋人行入去就可以開始做生意，就真係好吸引。

再講壞處同伏位。其實頂得手，好大機會係上手做唔掂，咁就要先了解係咩問題，如果佢仲營業緊就建議去幫襯一兩次，了解下佢問題響邊，順便了解下風土民情。到底係佢餐種唔啱嗰區啲客？定價太貴？啲嘢難食？出餐慢？定係因為位置偏僻無客。當你知道個問題，就要問下自己有冇信心做得好過佢。

再唻就係同開間新舖一樣計數，做預算。

但伏位有時響呢個位發生。頂手當然係頂埋個牌最緊要，餐廳改名事小，但如果牽涉到你話要執一執個裝修、添置下啲設備，如果唔係大型唔牽涉改位都仲可以側側膊，但如果有大型修改，甚至一啲響原食環圖則上明顯改動咁就要入紙改則，咁就可能會出事。因為有啲舊牌，一改則就要跟新例，可能就要執好多嘢，又或者因為食環有機會要對則，上手可能有啲偷雞嘢改左無話你知，一改則就會爆好多手尾出唻，咁就會大失預算

我早前幫朋友睇間頂手，原來佢個牌本身張則係連埋隔離個舖做座位區，之前生意唔好就退返俾業主租出去，而家頂手份約只係得返2/3大少，呢個都好似無乜嘢但申請改尺寸其實都係差唔多拎過個牌咁滯，再加上佢個open kitchen係唔啱消防例，應該係出左大牌後再偷雞改建，如果改則嗰陣發現到，到時就會有好多政府部門輪流煩你，跟足例起返晒的話就會大失預算。

其他咩塞渠、唔夠水電、有老鼠之類去多幾次睇下都有機會察覺到，但牌同圖就要交俾專業人士睇，如果唔係就要靠運氣喇。

所以有辣有唔辣。但如果可以事先洞悉揀啱個盤就絕對可以一戰嘅。

我自己都係做生意, 不過唔係飲食
之前同朋友研究過, 究竟頂手好, 定係同齊柏林買個franchise, 佢帶入行好.
始終頂手都唔平, 又唔係行內人, 真係有D危機.

不過而家做輕食外賣似乎係有得做的

Q1 好難講，大體上一定係光鮮 eye catching 有著數，但有啲會刻意做到好奇怪，例如木門面，望唔到入面，然後無招牌，差唔多好似而家啲中銀咁，但又偏偏會有人排隊，所以我成日都話「恰如其分」好緊要，門面除左決定你有冇客，仲會決定你入咩客
Q2 大卵把，個L個都想不勞而獲一帆風順，不過拜足神擺晒陣都唔見得一定發到達，到時可能又係怪尻啲同事做得唔好嘅都大有人在
Q3 網店係唔係講緊訂外賣可能係雞煲、龍蝦仔、海鮮煲，生料或者熟食嗰種？勝在開業成本低，當然唔建議無牌經營，最少要有個工場牌。彈性大，有訂單先做。但競爭都大，因為開業門檻低，所以除左食品真係要有特色或者有賣點之外 （我一定唔會網上訂個焗豬扒飯咁無謂）就要花多啲心思做宣傳，點樣用一張相、一個post吸引到個客，又或者要搵乜嘢網紅幫手推先有效果？又係另一個大topic

Sorry我完全唔係做呢行

但夢想係開間美式BBQ
想問點解香港無見過咁滯
係咪行內人一睇就知無得做？

講到呢度 已經知你做過邊間

理論上係
因為投資唔細，由人手、師傅級數、裝修、甚至器皿
而且有齊都唔一定拎到
除非你本人本身係一個好出名嘅師傅
咁再配合有埋其他要素可能機會會大啲
我見過啲老闆十年八載一直揼本想攞星
到終於有間新舖攞到，攞完唔夠兩年租約滿左就唔做，因為真係蝕到hi hi auntie

理論上係，因為要靚要gimmick成本就會高，但成本高你又唔會下下收得高，除非你做嗰種十個位嘅omakase，每位收8000，咁一個月坐滿十晚你都發達。如果你係一間位數多嘅餐廳，除左啲名流之外，你仲要靠一般客，但成日洗咁多錢又識食嘅人真心唔多

好似我有做過一間西餐，每逢年中都會做黑松露promote，來貨貴，唔係啲死人雲南黑松露，但你賣一個黑松露意粉，賣$600左右一客，啲客已經拗拗聲，但個food cost嗰個月就會彈高3-5%，如果個營業額無大到，咁就可能由賺錢變打和

咁但搵錢又唔一定賣平價嘢嘅
我平時成日都會講：平買貴賣、貴買平賣，但當中有唔少學問
我習慣考慮平衡性，客人角度要考慮性價比
一味得個平字，客人唔一定會好buy，貴得唻唔值客人更加唔膠興
我睇成本多數會先睇成個組合嘅整體成本，整體達標就okay
打個比喻，中餐賣炸豆腐，成本$5，炸得好可以賣到$80、$90，平買貴賣。然後久唔久做個龍蝦推廣當招來，唔賺錢或者賺少少，賺少左嘅當宣傳，成件事都係一個配套，旨在賺你行入唻食餐飯，嗌個豆腐加碟菜再食佢個特價龍蝦加兩碗粥，收埋茶介加一，好過啲伙計R春袋
因時制宜、因地制宜，其實無一套所謂嘅必然

👍🏼

我自己一直都想開間鋪
但係我覺得呢個時勢做堂食好易奶野
而且新手易未必handle到
無論係管理定成本控制都難好多
所以都係傾向賣輕食
巴打覺得係啲大型gym附近賣健康餐
做gym撚+OL生意有冇得諗
照你經驗睇當租個200尺樓下鋪位
由0開始要準備幾多錢？

管咁多人搵幾錢一個月（大概）

頂手唔平嘅通常我都唔睇
因為一來租約可能要傾過或者就到期，如果仲要揼錢落去執下，個投資就唔抵
打工嗰陣，好唔鍾意接頂手場，我一定會極力反對，但自己做的話當然想慳，小心啲，可能會有錢賺
至於franchise 我嘅睇法係如果有時間不如做多少少功課，或者做我學生🤣🤣🤣，自己做個牌子
以前有做過外國franchise ，相比之下香港啲franchise 好多都唔係真係幫到你，只係為左收你入線費同每月抽你水，壯大佢個品牌。但個事實係好多餐廳食肆，就算好景嗰陣，純利都係6-8%左右，做得好嘅12-15%都有，做到20%以上係奇葩，唔多見，一定有啲獨特賣點
所以每個月營業額直抽幾個%做專利權費，值唔值，見仁見智，賺蝕只係生死一線間

講完franchise 唔記得講輕食外賣
係幾有得諗，不過真係要計真條數
首先有冇咁多客，開嘅地點，外賣需求大唔大？有啲地方係你有外賣，但客搵唔到地方食，其實唔係被逼，無幾多人會去郊野公園開飯，所以客源同客群、需求要認清
另外，當有足夠客源，之前都提過，要考慮產能樽頸，好多時候外賣店因為地方細、設備少，所以產能有限
打個比如，做一間參考韓國Isaac 嘅三文治店，如果你扒爐唔夠地方唔夠，order to make 咁計由煎包、煎蛋到煎肉可能每十分鐘你就只做到4-6份三文治，當客肯等你，一個鐘都只係賣得36份⋯咁條數就會完全唔同，就會大失預算

西廚白紙點入行好 唔想入大集團 但係細餐廳又難見

我諗係兩個層面
一個係成本
外國買呢類肉貨，平過香港，香港買呢啲係來老嘢，成本會貴左，外國啲肉同奶都唔太值錢，基本上係瘋狂咁用，響香港賣呢類個定價無辦法平
第二個係飲食習慣
香港人/東方人都比較唔會太咁樣瘋狂食肉，食一餐個感覺可能7成人都會滯兩日，所以翻頭唔一定會好密
兩個層面嘅結果就係唔易長遠有錢賺
可能頭段係威係勢搵到食
開得一排，唔夠翻頭客，又要控制成本，就會越做越頹，進入惡性循環，一條死路
其實香港唔係無，其實係有類似嘅出現過，例如巴西燒烤，或者有啲都係專做Meat嘅餐廳，不過都係同一個情況下逐漸式微

抱歉師兄，今後我會檢點啲，盡量唔自爆

如果平裝，出食物工廠牌（即係無座位或者走鬼企位）齋做外賣，可能裝修連架生大概要300000左右視乎你用咩爐具同裝修成點
當然未計你租金、按金，另外一啲雜費好似出牌顧問（如果裝修唔包）、保險、註冊公司一大堆kick力卡啦，連埋初期營運買貨試菜都要預數
視乎你租咩地區，租金按金會幾影響
所以可能粗粗哋最少預600000-700000左右
主要係由零開始裝修，風火水電天花牆身地台可能仲要做埋個廁所仔全部都要錢錢
所以點解頂手又會係好吸引⋯⋯
至於有冇得做，就要計數
講個令人振奮嘅case
話說長沙灣有間望落去可能得一百尺嘅舖頭仔，間舖好舊嘅裝修，得個伯伯有時係佢太太，九成時間得一個人. 一架車仔擺門口，個門口闊度就係伯伯企左響架車仔隔離另一邊有張一呎闊嘅檯仔，就已經封晒個門口，唔夠兩米闊，淨係賣佢啲辣死人魚蛋（可以唔辣）、最傳統嘅魚肉燒賣加秘製辣油、搭埋腸粉牛肉球，同埋一個企身風櫃賣維檸，由朝早8點前開門，做到晚黑8、9點，有冇得做？
我試過企響度望住佢一個鐘，嶺峰時間差唔多一個鐘有成百客，個個行埋去擺低$20找$4買2寸燒賣，咁樣操作有時都有6、7個人排隊，自己計計數，應該都幾和味
但複唔複製到？好難🤯因為佢搵到自己嘅特色，再加上做到口碑，唔少人係特登唻食佢個自殺式魚蛋然後上左癮，我係其中一個。

唔高架
做餐飲不嬲同級職位都低人工過其他行業
最高峰時期年薪都過百個嘅⋯
不過唔係份份工都咁高
有啲老闆出手好低

不如試下留意下fb啲求職群組
而家好多行家都會響嗰啲地方留言搵人，夠方便
Messenger 過去或者whatapps 過去約見工
講運氣，可能會撞到個好大佬

有諗過做魚蛋檔但無從入手。

其實魚蛋檔都唔易做
單價低，要賺到錢就要靠流轉
所以食物味道要好
但要好味、有特色，一啲都唔容易

巴打點睇香港飲食前景？
識左個新老細想開鋪，但我覺得e家咪係時候。
佢就覺得e家租平，入大商場又易啲，但我覺得都要使唔少錢黎守

真心, 老實咁講, 個垃圾政府咁玩法, 保守估計我諗去到下年年中, 都仍然係咁上下, 隔一排就停你幾個星期
但係唔係一定無得玩, 都唔係
反而係有備而戰, 明知有咁嘅情況, 就做定兩手準備, 揀啱餐種, 有contingency plan, 或者可以突圍而出都唔出奇.
除左你老闆覺得租平左之外, 其實好多嘢都會平左, 例如裝修都有價講
另外俾多少少信心大家, 唔好計大家大力懲罰嘅黃店, 實際上唔少食肆, 暗啞底都有正常時期嘅7-8成生意, 做好人手編排, 盡量請少啲散工, 再加上所謂嘅報復式消費, 其實唔係無得做
有一間老字號中餐, 做唔少名人生意, 過去呢段時間, 生意仲好過舊年同期.

其實真係好多餐廳好旺，中低檔真係唔會點輸
我見靜既都係酒樓依類，一班人/一家人食飯既

酒樓都係一間間靜
附近有啲做緊$168雞煲任食, 差唔多晚晚都爆
都要睇下間店或者個老闆肯唔肯諗方法
其他嗰啲酒樓繼續做普通晚飯就一定唔係間間得

補充多少少
知道又再限返兩位, 同埋要收10點
朋友做越南粉, 之前幫佢搞過做火鍋湯包, 同埋將舖頭啲料pack好做火鍋外賣套餐, 提佢將啲宣傳品再拎返出唻, whatapps啲熟客提佢哋又有優惠. 呢兩日已經開始有客落訂, 星期六日返屋企開party, 兩日都做左幾千蚊生意, 叫做可以執返少少, 啲料又唔洗擺到臭
所以世上無難事, 只有監粗唻

正 樓主好勁 留個靚名先 我都計劃緊做餐飲 但係一定唔會係香港 香港嗰個租金變數太大 風險太高.

想請問餐飲管理點入行？

樓主真係好pro，想問一下如果開拉麵或者壽司舖有冇得做？呢兩樣邊樣比較好？仲有間鋪幾大先叫啱？

其實我睇過好幾個地方, 香港我覺得係有危有機
租金貴, 確實貴, 業主最惡
但貴得唻, 香港人口密集, 客源夠, 而且香港人非常習慣外出用餐, 再加上無疫情的話會有遊客, 所以先有錢搵
海外地區, 好多地方都唔似香港, 除非係大城市, 如果去到大城市, 租金同人工又係唔平
然後有唔少地區, 租平, 人工平, 但客亦少, 氣氛都好唔同
有啲地方好似慢好多拍, 你坐低十分鐘都唔會有人招呼, 原來成間舖差唔多成百個位都係得2個人, 一個廚房一個樓面, 文化同節奏完全係兩回事
如果離開香港發展, 要做嘅事前研究都係大同小異, 但數字模式就可能要調節

但全世界冇邊幾個城市人口密集度咁高，而餐廳唔算好多

絕對贊成，以東京為例餐廳對人既比例係多香港一倍

各有路線
我係大學畢業, 後勤部門入行, 入左行做後勤大概5年左右有奇遇 (所謂嘅奇遇就係俾個老總賣豬仔落舖頭幫手捉賊, 捉完賊又叫我stay響舖一排安定下啲同事, 最後無調返我上寫字樓), 開啟左營運管理嘅魔鬼之門

當然有啲經典路線就係響前線由低做起, 做到經理, 再升分區, 再升營運, 或者中途轉去後勤, 多數係轉做培訓. 繼續做營運發展到變成真正高層嘅都大有人在

其實我e幾年都想移民，但早兩日同人傾完，令我又想留返香港 搵夠先直接離開

利申：都係management ,但冇你咁多經驗，同埋廚房紅褲子出身

我覺得香港既環境唔太適合新手 投資成本太高. 大集團嚟香港 香港個優勢係無可厚非. 香港人鍾意跟風 近期興咩跟住人哋去開 其實大部份都賺到快錢. 不過一黎無錢一黎唔想咁做 賺一輪又要去搞其他嘢.

其實樓主你都有講咗其他地方嘅優勢 基本上Hea做都有錢賺. 生活可以輕鬆返少少.

老老77我睇緊台北/台中 台北人口密度同香港差唔多 大部份人鍾意外賣同埋出去食嘢 租金相對平同埋人哋可以傾長約 人工食材成本平過香港好多 但係餐飲價錢同香港差唔多, 佢哋食嘢都算畀得起錢. 起碼叫做初步投資唔需要咁大筆錢先...

譚仔真係全世界飲食界嘅傳奇

我自己會prefer拉麵, 比較大眾化, 可以佔到兩市, 流轉速度都快
而壽司市場比較闊, 比較難捉摸, 定位要清晰, 選址同客源嘅捕捉要好準確
假如你做高價, 但坐嘅區唔啱, 宣傳又唔夠拉到區外客, 甚至無位泊車, 可能都會成為致命傷, 如果做平, 就要夠快, 流轉, 價位, 同埋點樣鋤多個客幾十蚊, 都好講究有學問, 所以相對會比拉麵複雜
當然, 如果係想做拉麵或者壽司, 建議都要做返正宗, 唔好做港式拉麵或者本地迴轉壽司, 香港嘅客人對專門店係有要求亦有需求, 但唔三唔四嗰啲好快會無以為繼, 炒熱一輪之後就長久唔到

但無論做邊款, 建議舖頭唔洗大
舖大請人就多, 租金同投資都多, 風險其實都會大
如果做拉麵, 可能十幾個位, 兩個人做, 品種簡單, 出餐夠快, 出品夠精, 客人就會返轉頭. 如果一個鐘頭做兩轉半, 兩個鐘做到5轉, 午市晚市加埋可能就已經係一日七轉郎(唔係一夜七次郎, 不過一樣咁令人興奮), 如果控制開業投資同營運成本, 週休一日, 都應該有錢賺

全盛時期, 多得班亞燦, 香港餐廳直情唔夠, 尤其係優質嗰啲, 所以做好少少都可以脫穎而出, 不過嗰少少, 其實唔係咁易

我去大阪食sukiyaki (我超鍾意, 返到香港都會自己整) , 差唔多同老婆包起左間150位嘅餐廳咁滯, 十幾個樓面全晚serve兩檯一共個客..... 我過到嗰邊都要諗下條數點計

相同打算
都係諗要儲到彈藥再走, 唔係走左人生路不熟, 唔知點生活
如果你有廚房根底, 生存能力仲好過我, 我得個講字, 我有諗過走之前去跟以前啲師傅學下捏點心

高汁留名，感謝樓主無私分享

牛極依類石燒其實搵唔搵到錢

台北都係一個唔錯嘅戰場, 不過競爭都大, 所以都係要小心研究
尤其人生路不熟, 法規, 門路都要花多少少時間鑽研
我有一段時間幫公司去新加坡開舖, 如果唔係有個法律顧問傍住, 應該都會揩唔少鑊

至於香港, 都係有危有機
大集團其實都唔見得有好大優勢, 當然錢多彈藥多以本傷人係梗架喇
不過有時大集團轉身慢, 管理守舊, 內部權鬥或者唔協調, 其實最後都係得個大字
反之小企或者個體戶, 如果可以做出自己特色, 其實都有唔少例子殺出左一條血路

未至於全世界, 不過確實係一個由小店到殺出一條好大條 (兩條先啱) 血路嘅例子

其實一來邊分享, 邊切磋, 可以溫故知新, 二來真係諗住開班授徒, 儲定學生都好

本身就plan 好同朋友過英國，搵工/開鋪仔，但早兩日同人（d老細級）傾完，佢話唔應該放棄香港既經驗，再過去重新黎過，搵夠先再去，做咩都得唔使浪費哂咁多年既付出。

同埋過到去，就算開鋪仔都要重新掌握個邊口味，興d咩。而個邊又基本上都唔會有得發圍，人工高/人流少/人既生活方式/稅

依家市面上好似搵唔到F&B BACK OFFICE
之前見過一份,但佢應該搵我黎陪跑
想問巴打一開頭咩TITLE,邊到搵

做緊餐飲嘅入唻自爆今年加幾錢人工

樓主思覺失調？

樓主搵得萬5，仲要管40間鋪，人才！

公司無要求, 又近屋企, 落樓下返工, 仲想點, 車錢慳唔少, 瞓多兩個鐘當賺左
做住先啫
計埋勤工、獎金連毛搭屎一個月都有15000, 夠洗喇

我有個師兄, 幫人開過類似嘅舖, 有錢賺嘅
因為廚房用嘅人, 技術同人數都可以稍為壓縮
但另一方面就要考慮客人翻頭率, 同埋性價比, 都會影響客人翻頭率
唔似啲上面有人講嘅世界級譚仔咁, 有啲人一個星期最少食一次, 我諗石燒嘅翻頭率一定會少
二來, 仲有另一個問題, 就係翻檯率, 雖然出餐快, 但食起唻, 花嘅時間都會長過食一碗拉麵, 換言之可能lunch做得1轉半, 夜晚做2轉至2轉半的話, 就要靠推高人均去爭取營業額
仲有就係暫時久唔久無左堂食嘅情況下, 就算做外賣, 因為無左塊石, 無左一大賣點, 就要睇下啲客有幾撐啲食品嘞

上面答左, 嗰陣人事部propose左加人工Plan, 所以扮下嘢放上唻, 睇下啲巴絲有咩反應, 點知無人答

瞓一陣先, 未答聽朝起身再答
順便預告下, 好似見好多巴絲都想開小食、外賣店, 或者輕食店
我掹左以前開過嘅一間舖條數, 做左個收支平衡嘅預算, 俾大家感覺一下, 再研討下有咩可以調節
明天待續

如果想開一間堂食坐到15-20位
賣下碟頭飯
最基本要有幾錢先開到鋪做生意
假設預租金6萬

lm學習

算係識幾個老朋友喺嗰邊做飲食 同埋熟地頭 加上同類型產品冇咩其他競爭. 同一舊錢喺嗰邊可以開間大好多嘅舖. 香港情況老老實實做其他嘢重好 假設有咁大舊錢. 我覺得

算係㗎啦 前牌同個大陸人講話香港有間做米線嘅做到上市 佢哋都嚇咗一下. 雖然大陸都唔少但係嗰一堆洗錢嘅多 大部分本身就有錢.

咁佢都係教知識教經驗賺錢姐
無人同你講過一定會賺

樓主有無做過泰菜？點解門口一定要擺兩隻女人公仔？

你估佢真係得閒上黎你問我答咩 最終目的咪又係搵錢

人地咪講咗想開班唔係搵錢唔通免費教你做生意咩低能仔

邊間供應商黎貨最平

咪係囉咁你駁咩嘴者

我覆緊個樣野同佢本質上唔同啊死弱智
你係咪唔撚知乜野叫呢排都賺夠啊00後？

兩睇，有啲朋友係走唔切，趁平平安安即走
我自己上有高堂，所以先無得話掉低晒香港啲嘢過去
有冇浪費就要睇本身自己想過點嘅生活
其實響香港都唔係容易做，就算老手，都係要步步為營，只係周圍嘅人同聲同氣會生活得自然啲

過到英國如果開檔要留意，當地法規出牌比較耐
要自己預時間同生活費
但如果本身有門手藝，本身自己掌握到廚藝，嗰邊做啲小店賣返啲東方食物，正宗嘅或者有少少因應當地口味嘅改動，都唔會無時場。
除左港式食物有唔少捧場客之外，其實唔少歐洲地方都好鍾意sushi roll，好多旺區、商業區都會有，平民嘅、高級嘅都有。
我記得試過睇完波去啲大酒吧度食嘢，我就食緊西餐，隔離嗰檯兩個鬼佬就揸住筷子食緊一大盤roll

人地咪講緊佢搵到食就唔洗教人自己開左囉

樓主係咪你老come黎架

個post d負皮邊度黎

屌你老母你唔撚知我覆緊個個人講緊乜 柒咗就收啦

你老母臭閪人地講緊佢呃鳩人錢呀
同搵唔搵到食開唔開班教唔教人有咩關係呀？
退一百步講就算佢用佢嘅知識唔足而令佢搵到食
同佢有嘅知識係無用有咩因果關係？
咁就可以話佢呃人錢？你唔撚明人地講緊乜咪收嗲囉
係要衝出嚟俾人屌 被虐狂？老母好得閒？

想開間日式邊爐放題 個d賺得多唔多 最大cost係咩？
唔熟飲食 但好想做下老細

唔好意思呀搞到你係連登搵唔到食

你咪自己起我底講緊你邏輯混亂咋弱智仔

幣少都係幫人者

開始人身攻擊

開始？我由第一句已經人生攻擊緊你
你打稻草人又當睇唔到？

觀塘呢d地方 真係隨便開間茶記 只要裝修好睇d 環境好d
嘢食正常咁
早餐同lunch都會勁多人排隊 唔做夜晚都賺死

係既係既阻人搵食係我唔岩

唔該晒，其實啲大公司請好似呢一種日式主廚，點樣令到佢哋一直留低，人工又係幾多呢？因為預備功夫咁多，會唔會好快流失呢？

駁唔到又繼續打稻草人唔話你弱智都唔得喇

駁你都哂氣 淨係識話人弱智仔

做打手都唔洗咁明顯既

駁唔到就嘥氣？我上面打咗成段野你打下稻草人就話人剩係識講弱智仔？

大家有眼睇既

巴打加個tg ，有野想請教

對住啲有能力但無用心既廚，係咪應該搵過個好過諗辦法改變佢？
啲員工成日話出面半個月加一次人工，到底點handle不斷加人工既負擔？定預咗班友唔夠一年就走
你話人手25-28%
揀舖大細上係咪可以理解做，如果我認為個場要20萬人工既人手，但我覺得做唔到80萬營業額就唔應該去馬？
有無啲情況可以超過25%，但又穩定賺到錢既例子？
老實講，我唔係飲食出身，但又要幫老細管下啲舖，真係好撚多嘢要學
Thank you

疫情底下同朋友夾份開左間外賣店
頂手番黎過左無耐因為樓宇結構問題（地鋪）
要做工程 再加上人事上鬧不和
同業主傾緊退番錢就離場 心都累埋

點睇有D場伙記/經理惡過D客?

LM學野

半年定半個月加人工？
以前做開飲食業 通常要跳去第二間先有人工加
以我既經驗 呢種無心做既人係會影響到其他有心做既廚 唔留得

多謝巴打

幾時開班 唔貴我有興趣

開coffee shop 有咩心徳

嘩留名
好多嘢學
我有過一個夢想係開麵舖
不過詳情唔多講
學吓嘢先

都要睇你本身專長或者讀書有冇專科邊瓣，一般後勤好似會計、人事、市場、IT、QA呢類都比較需要有相關學歷背景或者工作經驗，我係呢一類起步嘅
如果比較無咁著重嘅，有啲公司會請所謂嘅營運助理或者行政助理，主要係因為前線同事或者經理唔擅長做文件，呢類post除左跟頭跟尾，如果公司唔大好多時都會跟埋出牌、電話線、上網、文具、舖頭買啲雜物、其他無人跟嘅嘢。以前都有一兩個會幫我做啲毛利計算、出下會議紀錄之類。
另外仲有一條路係CS，後勤聽call俾人問候老母嗰班
至於入左行，能唔能夠向上爬就要靠自己喇

Sorry
半年
跳去第二間先有得加，咁做夠一年都唔加？

真係睇公司經濟許唔許可同埋個員工既表現囉

好，見你咁問，我順便講下舖頭大少同座位數
我嘅習慣，如果知道大概嘅實用面積，除20就會大概知道可以擺到幾多位
當然，有上落，視乎餐廳嘅級數可能要坐疏啲（除25、除30都有）、舖型三尖八角長長窄窄位數又會少啲、越細嘅舖因為架生多同維持廚房比例，可能又少啲
但20可以當係一個好初步嘅數作為平均值去參考

講返你個方案
我自己嘅睇法係有啲險
先前講過，我鍾意用租金乘8去估個有唔錯利潤嘅生意水平，咁即係48萬，即係平均要每日做$16000，碟頭飯要睇你做咩區定嗰咩價，我當你人均$40，每日就要做400客先夠，如果得20個位，可能就無乜可能，但如果你俾到$60000租，間舖應該唔止20個位。
當然，如果唔係咁進取大概$360000左右一個月，控制好人手同成本，其實都唔一定做唔到
但講到呢度其實我想帶出一個點就係要考慮碟頭飯單價太低嘅問題
叫得碟頭飯，單價唔會高，除非你可以plan好個餐牌，善用人手同廚房每一件架生，安排好準備功夫同製作流程，以流轉同速度為中心，否則其實做到賺錢個數係幾困難。尤其係如果有做廚房經驗嘅大概會感覺到每日要出400客飯，人手、食材、準備時間都唔係講笑
所以呢個方案上，如果維持住20個位，租金係需要㩒低啲，搵嘅舖唔洗太大，裝修投資同後來人手投入都可以減輕到，會輕鬆好多

多謝光臨

同為管理員層(裝修/network)
一睇就知有冇料到

香港係好有挑戰性
租金貴、人工貴、競爭大、變化快
不過有時就係咁先好玩
我聽過一段迭聞，某位富二代，投資做產飲，俾佢老豆鬧嘥錢，拎啲錢去買股票收息好過喇

唔洗羡慕呀
大陸都大把傳奇，咩地底撈、小龍蝦、黃乜王
呢類都係靠一個「標準化模式」，同時又「迎合到市場口味」而取勝
好多大集團都係將「標準化」掛響口邊，但真正做到嘅其實唔多

正正是 做生意/ 炒樓事實係容易賺錢賺的快同穩定好多

點會有一定賺
唔好話市場多變
連自己間舖，由條數、到食材、到老闆本人、同事都不斷產生變數
不過我自己打工嘅時候係腳頭好，去到邊間公司，個盈利都慢慢升，升到我走左就會跌
我成日同啲同事講，賺蝕唔係下下都關我事，但大概我最大功能係「吉祥物」，貔貅招財貓嗰類風水擺切
但自己做生意（唔係做餐飲）兩次都撞正天災人禍，一次就雷曼、另一次就武肺🤣黑到頹

有做過，不過鬼佬老闆，門口無公仔
傳統擺設吧？叫做一眼就認到係泰菜，好似老港式髮廊要有間條旋轉燈一樣

麥當勞，佢5%係做食物味道
95%去做管理標準化

話說，開宗明義講左
上連登開你問我答，真係為左開班授徒搵錢，幫自己開多條財路
但所謂嘅搵錢，梗係唔係啲出名風水師嗰種，收幾皮嘢十二堂嗰種喇
不外乎都係諗住響度儲下人氣，去開個Patreon或者不久將來開個聲音經過特別處理、黑畫面嘅live chat channel
如果唔上唻儲下人氣，貿貿然走去Patreon開個account或者去you tube 自問自答，好L傻仔啫，同你開間餐廳無宣傳坐響度老人與狗咁等客上門一樣戇X

除左咁，其實都真係想分享下知識，知道呢期有唔少同路人，失業想創業，但其實真係唔容易，與其大家盲鍾鍾，租約期滿損手離場白白養左業主幾年，不如大家交流下，反思下，研究研究點樣走條生路出唻，無謂成日投訴同路人，呢間唔好食，嗰間做得差，其實管埋營運一間餐廳真係唔容易

再者，作為一個江湖郎中，當然如果炒作到少少人氣，有老闆路過此地又覺得我好似言之有物，有用得著我嘅地方，想賜我一官半職，我係絕對無任歡迎

以上就係我開post嘅原因，自私得唻，都係互惠互利，應該都唔係好差啫。有需要再補充。

BTW，我應該無Brian咁煩，無幣少咁囂

反而想問下計數外既野，以你經驗如果員工無士氣，加上呢個環境。有無咩方法入手去提高

呢下真係要靠自己搵
睇你規模同要咩貨，無話一定最平，平得唻級數唔啱平十唔好用
如果小店，有時行下附近街市，睇下有冇邊間齊嘢，質素好，肯日日拉貨過唻俾你
好過啲大供應商可能平但一星期先送一次，仲要有最低消費，最後食材唔新鮮、消耗品霸晒你啲儲存空間
所以視乎咩貨咩規模玩法都唔同

同開間舖一定有人鬧你唔好食一樣
點解一壼茶唔可以俾兩個茶包都有得投訴，做餐飲耐左就慣

又學古早味條財路？一條龍比你由上堂開鋪設備材料賺晒？fat fat

最大cost應該係食材，畢竟係放題
控制到的話，大概35%-40%左右
其次係裝修折舊，全場電位（電佬同你逐個蘇計都咪話少嘢）、冷氣要夠
同埋個場不能太細，因為你一晚可能走得2-3轉，午市你可以當無，一定要靠個場夠大，租金平，晚市有爆炸力先得
不過勝在人手少，呢度可以慳返啲
同埋定好個湯底味道，其後嘅技術要求唔高，唔好食都係個客淥得唔好🤣所以好做
定價部分好重要
可以參考下市場嘅成功例子同佢哋嘅定位
同形象定位匹配，「恰如其分」好緊要

覺唔覺香港餐服務水平不斷下降？啲連鎖店係咪將訓練嘅budget不斷縮皮？

其實喺日本人工唔高，（香港食垃圾價錢喺日本已經食倒幾多冇錯既野）
要佢地留喺香港要令佢地體會倒香港冇佢地果種社會壓力（例知唔係所有野都say sorry先）
同堆其實幫佢簽working visa某程度上已經綁死佢地喺度，
利申識得好多日本人黎到香港有光環，你唔同佢續visa,佢地都四圍搵老細幫佢續

巴打，請教下點睇開coffee shop, 加做啲簡單野食？其實係咪好難賺到錢，如果唔開係工商區

點睇自助餐/放題點搵錢？
見有d收得好平
又唔一定坐得爆

想請教做學校飯堂，40個位，格局及設備類似super s/w咁，可以點定位？有啲似社企，可以請D 殘疾人士，可以有咩賣點？🙏

點聯絡你/或者開個patreon每個環節講下
平平地我可以subscribe睇吓 ，睇你講野覺得你應該有料
我plan緊係外地投資開飲食 但無做開飲食 想跟你取下經

觀塘係一個都幾複雜嘅戰區
話說中海日升間紅茶旺到癲
嗰陣應該好賺錢
但而家唔知咩環境
有成年幾無去過附近
閒日係多人返工，午市一定爆，但夜晚眼見唔係間間旺，以前有裕民坊，晚市就好集中嗰附近
而家唔知邊頭晚市會特別旺
但三個英文字母嘅大商場，除非對自己品牌好有信心，否則唔太建議，好多人都葬身響嗰度，各有原因喇，不過店多閒日客少、唔好行，間舖擺埋左一邊，乜原因都有啲

Thanks
但本身同個做左超過10年廚房friend
之後諗住搵多個老死一齊夾多份
諗住試下創業
想法係賣4-5款飯種 賣啲屎忽鬼野
唔會賣太平
Slowcook 雞 / pasta / 飯
$60-70左右lunch set 左右
對食物有啲信心
但係牌照/消房 完全未了解
所以仲構思緊

人工可以好高
日本人壽司師傅，唔係好出名但正宗嘅，動輒連毛搭屎都每月6、7皮以上，仲要俾住屋分獎金，當然有啲九流流呃飯食嘅3、4皮都有
如果出名嘅十幾萬一個月我都處理過
除左錢，仲要有絕對話事權
佢話個飯殼要買日本木做嘅唔好問點解
試過個會計唔熟性，打去問佢做咩套刀咁貴，日本仔即癲，一秒撻著，會計最後俾老闆小到反皮

流失，唔算嚴重
可能係民族習性，尤其佢覺得你尊重佢，有滿足感，好少會朝三暮四
而且本身攞左visa佢跳去第二度的話對家都要再入紙，好很煩的
好似印象中未試過有日本師傅中途辭職跳槽，反而係老闆唔滿意，搵到另一個就換人，個師傅問返我點解個老闆咁無道義

逐樣答
先講伙計，簡單分4類：有心有力、有心無力、無心有力、無心無力
唔洗講，第四種無得救
第二同第三種，邊個留邊個走？無絕對答案，睇情況，睇有冇辦法響佢無心嘅情況下都榨到啲用處。但大原則都係技術上嘅錯失可以教可以練可以透過編排工作改善。但性格上、態度上、道德倫理原則上嘅缺陷，好難救。
扶手杖定攞命藤一定要分清
有心無力嘅，你明知佢力有不逮，都拎佢做扶手杖，斷左你碌落山唔怨得人，但你用得有計劃係可以避免意外發生
無心有力嘅，你係唔會知佢幾時神經刀，又因為佢有能力，你更難避免中伏，相對操控會比較辛苦
所以如果想集中精神做生意，建議早啲規劃處理
但當然，做老闆上司嘅，都係應該了解左先，如果佢唔係道德上有問題，其實可以先了解到底係咩令佢發揮唔到、投入唔到，睇下有冇方法可以幫到佢，係中層有問題？方向唔清晰？覺得無前景？想要多啲自由度？定嫌自由度太大，種種不同原因，有啲可以處理，有啲真係處理唔到唯有和平分手。因為如果間舖做唔掂，其他同事飯碗都會受影響。所以有時做管理者會好困惱，到底應該點抉擇？成日都講，想救晒所有人？可能一個人都救唔到。不過唔做哲學討論住，講返生意先

半個月加一次人工，我都好想，多數係大你，大你手底下無人，床板夾春袋逼你就範。我試過同啲師傅講「得，你走，我自己會同老闆交待，今日落閘，信我，聽日會開返，過唻食飯順便出埋啲糧」當然，因為我有人響手，所以唔怕。

但事實上都係無得就範，遇到咁嘅情況建議都係同老闆溝通好，搵定啲人，除非老闆好鍾意個師傅健碩嘅身形，粗獷嘅體態，願意無底深淵咁加俾佢咁就佢嘅事。呢種逼宮嘅情況好常見。佢知你唔識人，佢就獨家村，食滑你。我試過公司無端端開新餐種，都有相同經歷，唯一方法，搵人，你嘅板凳深度越夠你越有bargaining power。當然其實首先係研究下，自己公司個人工水平係唔係真係低？如果真係低過人，咁唯有檢討左自己先。市面上啲大形連鎖快餐，人工應該係業界之首（倒數）佢哋自己知自己事，但無budget唯有企硬，同事扭加人工，一律無得傾，直接俾你走，公司大門永遠為你打開，走！然後留低嘅同事唯有繼續做繼續OT，然後有啲走完之後又返唻，來來回回，見慣不怪。

答完人事講生意
25-28係一個理想水平
但世事邊有咁理想？
個人經驗，去到33%九成都係死線，有冇見過去到38%都有錢賺？有嘅，但好少數。因為你其他成本要keep得好好
呢部份係數字遊戲， 同你去到異世界分配技能點一樣
來來去去總計100點
舉個例
租金15點
人工30點
食材30點
折舊10點
其他雜項10點
最後盈利5點

其實呢個只係預算，做到再靚都無用，功夫在於實行到，你就賺5%
但上面呢條數，好多時候都好真實雖不中亦不遠嘅一般而標準

所以假如你唔夠同事打，需要加多3點落人工，然後自己打唔到魚要加多2點落食材，咁你響異世界最後只獲得一個收支平衡

當然，唔同餐種，本身嘅標準比例係有唔同，呢個標準唔係「目標」而好多時係現實

直白啲舉個例，酒樓好多時候人工都會係33-35%，用人多，師傅技術水平要求高，人工自然高，但因為相對本身營業額大，好多固定成本嘅比例相應下降，同埋要好緊密咁控制食物成本，做多啲酒席宴會廳房一類，就可以有錢賺，如果全年拉勻賺到5-8%算係好L出色。因為營業額本身高，所以5-8%的話銀碼唔細，但其實投資好高，同埋船身大轉身慢，而家少左人想做

舉多個例，講下coffee shop
有啲cafe賣型格，因為裝修擺設，折舊會相應提高唔少，但可能一個barista帶幾個part time小朋友，佢賣一杯咖啡貴過一個碟頭飯，再而謹慎選擇性價比高，客人接受程度高嘅豆，貴精不貴多，食材成本控制良好下毛利就自然高，一般街舖業主都唔會識同你收營業額租，只要儲到客，外賣加堂飲🤔賺幾多自己估

放題壽司同火鍋係咪好好賺?

巴打請問F&B operation assistant係咪就係你個類既工?

真心講, 呢個係我最唔想見到嘅情況
所以想同大家分享經驗, 就係唔想大家太容易中伏
另一個其實大家一定要小心嘅, 就係合伙嘅風險, 唔係蝕錢, 係會少左啲朋友...

有咩出奇
一來服務質素同人嘅水平, 其實一直跌緊
二來, 有時啲人做得唔開心, 自然就會搵客出氣
當然, 唔排除本身人品有問題

100% 贊成
同埋如果響度搞搞震而唔洗走, 對其他同事唔公平
餐飲係好著重人嘅生意, 士氣係好緊要
公平, 係士氣其中一個重要嘅元素

應該唔會有實體班
不過會考慮開Patreon同youtube channel
如果有新消息會公佈, 暫時追住Post先, 一得閒會放多啲資訊同template俾大家分享

呢個問題, 好闊, 闊過七個肥佬企埋一齊
不過我覺得咖啡店而家一般好著重型格, 你要有屬於自己嘅主題, 揀啱地點
另外一開始嘅宣傳好重要, 只要舖頭準備好, 就可以開始宣傳攻勢, 等多啲人知道. 所謂嘅準備好唔係開得咁簡單, 而係大家都熟手, 唔會因為客多而冧檔. 如果宣傳左客一多就冧檔, 等於變相趕客, 同自己申請紅牌無分別, 所以宣傳嘅時機要注要.
另外除左主題, 因為咖啡店, 咖啡就係一個重點, 係跟人玩拉花? 定係反傳統玩日式虹吸? 還是玩精品豆手沖, 就要睇下你有一個點樣嘅Barista
(利申, 我開的話會揀手沖)

開麵舖好, 賺錢潛力好高

做餐飲好慘, 唔一定年年有人工加
做得普普通通嘅, 市道好嗰排都係得5-6%純利, 生死一綫間, 唔係個個老闆肯年年加人工, 亦未必年年有花紅

呢個問題, 我諗係千古迷題
如果你去上管理課, 老生常談嘅手段有好多, 咩員工歸屬感、員工自我價值、 咩KPI、 咩內在外在需要、最新有咩OKR, 一堆聽完你好似明左, 但只係隔靴搔癢嘅玩意
我本身都係書院派出身, 不過我一啲都唔buy, 玩多左, 唔實在

曾經有個老闆用相同問題問過我, 我直接答佢: 我唔係Harry Porter, 士氣嘅嘢唔係話要就有, 如果你唔做好你嘅本份, 我曉飛都無用

然而要揣摩唔係難事, 有時可以代入員工個境地去諗, 佢哋需要啲乜, 早一步去處理. 所以企響越前線, 就會比較容易知道佢哋諗乜. 可能咁嘅環境, 大家都係擔心緊無得撈, 到底點樣做, 點樣嘅說話可以鼓勵到佢哋俾多啲信心佢哋?

以作為中層管理者唻講, 我自己時時告誡自己, 要做一個好領袖, 唔可以做一個好日唔返屋企, 一返到屋企就打仔嘅老豆. 我多數對住前線同事都係保持笑容, 從來都唔會因為生意有壓力而去鬧佢哋.

曾經有個好老闆教過我, 我哋做管理, 工作就係要幫同事諗方法, 唔可以一味將個責任掟俾佢哋. 生意唔好, 可能係環境唔好, 或者我哋揀間舖揀得唔好, 我哋定方向定得唔好, 去到舖頭就只係需要集中去評價同事能力範圍所能及嘅事, 例如崗位安排、清潔、出品有冇跟返公司標準, 如果呢啲基本嘢同事都有做好, 咁生意唔好, 就唔應該責備佢哋, 我哋應該諗辦法去處理. 一個搵$20000唔夠嘅店長, 唔應該為你嗰一個月近百萬嘅生意負全責, 我哋啲高薪低能, 同佢呢啲低能老闆有冇帶領好同事, 先係關鍵. 有抱住咁樣心態嘅老闆, 啲同事點會無士氣?

呢個提議其實幾好, 如果幫到大家, 自己又賺到錢, 其實都唔錯
不過咩財路同開餐廳都一樣, 無可能只肥晒自己:
1. 你一定要俾供應商賺, 佢先可以繼續供啲好貨俾你;
2. 亦都要俾客人「賺」, 俾佢滿足開心咁食飽, 性價比好重要;
3. 仲要俾伙計賺, 佢哋先可以開開心心咁招呼客人, 幫你賺錢.
成件事好似一張檯四隻腳, 如過得你一隻腳長, 張檯唔會企得穩.
所以就算真係一條龍幫大家開舖, 都應該唔可以得我一個fat fat
不過暫時目標只係開心交流, 我保持清醒答問題, 然後不日開channel, 開班賺下外快

同意既，管理理論既野係外國可能有用，畢竟都係外國發展出黎。香港黎講實際行動做好自己負責任有用D

其實係有同感架
但唔應該係單純培訓嘅問題
我自己覺得係成個行業嘅問題
曾經有一段日子, 真係求其開間舖都有錢賺, 好多人就已經不思進取, 你抄我我抄你, 連基本嘢都唔洗理, 服務只係其中差左嘅一環, 連食物質素同創意, 都一樣低落
早排見到有間日本餐廳做宣傳, 賣啲gimmick嘢, 然後啲媒體吹捧到條橋好似響天上跌落唻咁, 其實睇真啲, 嗰個所謂嘅gimmick, 日本料理不嬲都有, 我哋啲老鬼亦唔覺有咩新奇, 只係響香港呢個乾枯嘅market, 好耐無見過. 見得返, 其實都不失為一件好事, 因為大家行家終於都肯諗嘢

工商區係一個選擇, 不過租貴
而家如果住宅區搵到間地舖, 做得有主題少少, 加啲宣傳, 留意下杯咖啡嘅味道, 我又唔覺得會無生意
反而有時我會奇怪, 點解coffee shop閒日下晝3點會坐滿人, 咁多人唔洗返工???

收得平, 坐唔爆, 應該好難搵錢
賺到可能就係靠壓縮人工
或者買一啲好平價嘅貨賣垃圾, 收得平, 有時啲客要求會差啲
唔建議自己做, 好難穩定賺錢, 除非你貨源真係平得好穩定
打工都唔建議, 真係會好辛苦.

放題控制食物成本不嬲都係一個大課題, 以前都用過啲唔錯嘅方法去降低成本, 有機會再分享

係咩類型學校? 學生同街外人可以自由幫襯? 大學或者專上嗰類? 定係中小學、國際學校一類? 重點會好唔同
如果係大學嗰類, 就係一個小型社區, 你可以當自己同其他飯堂好似響一個大商場入面咁, 互相競爭, 訂價唔可以太離地, 重點係在於性價比
如果大集團嘅飯堂賣緊$25一個燒味飯餐, 你份三文治夠精緻, 舖頭乾淨舒服, 有杯型仔少少嘅咖啡, 可以俾啲後生仔溫下女.... 溫下書, 咁你成個餐可以收$40, 因為成件事個性價比, 已經唔係飽肚咁簡單, 而係一種型格. 但你話可唔可以好似市區咁賣$60? 中環區咁一個有餡Bagel加杯咖啡盛惠$98? 應該就無乜可能, 學生食唔起, 訂價太高無客盞R爛春袋.
唔會建議做太平, 40個位, 好快就滿, 賣得平, 收入有限
你執得乾淨, 裝飾得宜, 室溫舒服, 有少少音樂, 就算比碟燒味飯貴, 我諗學生會好願意入唻hea, 溫書, 等人落堂. 而且咁樣的話, 你人手可以少一啲. 如果要用平價炒個量, 變相你仲要請多啲人去應付個peak hour, 唔好以為三文治可以好快, 如果order to make, 其實花費嘅時間唔少, 但如果整定的話一定唔好食, 諗到唔好諗.
飲品除左咖啡, 可以研究下花茶同冷泡茶
花茶可能有啲特別功效, 對象當然係少女
冷泡茶嘅對象當然係比較怕熱又唔鍾意飲咖啡嘅男生

你可以TG我

同大家交流左兩日, 我都開始有多左信心去開patreon
畢竟響度見問題答問題, 有時可能會漏左啲關鍵嘢, 所以都會答得長, 但長得唻又怕無內容, 所以都應該會呢個weekend試下搞埋個patreon, 到時再公佈

早2個月開左間restaurant bar
捱緊🤦🏻

謝巴打回覆
應該大學生個啲？

如果本身有師傅係partner, 咁樣會可靠一啲
不過要小心做朋友容易, 做拍檔一定會係另一種考驗
好似拍得拖, 未必可以同居到, 同居到又未必可以結婚, 一樣道理
所以都要小心handle, 大家保持溝通, 保持尊重, 保持諒解
我做過唔少公司, 如果啲老闆可以互相尊重, 各司其職, 然後有一個係公認左負責話事, 通常係會成功, 但如果大家平時客客氣氣懶禮讓, 但講到錢就個個爭話事, 又或者講好左分工, 但到開會又個個都有意見, 九成死梗.
離左題, 講返生意, concept唔錯, 貴精不貴多, 走呢個路線, 舖頭唔洗大, 60個位以內都夠, 可能逼逼地坐到50個啱啱好, 聽落啱響響工商區, 就算係荔枝角呢類都唔拘, 中環反而租貴, 唔係咁易收支平衡, 同埋有一個有趣嘅現實, 中環區比較難請人, 真架, 信我.
不過講起出牌, 荔枝角/新蒲崗/觀塘一帶, 一定要小心, 如果係工廠大廈樓下嘅地舖, 九成九成九, 無補地價, 只可以出到食堂牌, 嚴格唻講只可以招呼嗰幢大廈嘅職員, 如果你打開大門掛正招牌做生意, 食環或者地政都可以隨時按佢哋嘅喜好唻搞你, 當然, 好似嗰間出名啲湯會飲醉人嘅名店, 應該無乜俾佢哋搞過, 不過自己做唔掂執尻左就係另一回事嘞. 之前有一段最慘烈嘅時期, 啲食堂要拉埋大閘做生意..... 啲客都唔知佢開左, 慘
另外順便講下, 所謂嘅小食牌, 賣嘢嘅品種係有限制嘅, 飯就係其中一種, 小食牌唔可以賣飯, 小食牌唔可以賣飯, 小食牌唔可以賣飯, 重要嘅事情講三次. 詳情可以去食環網頁研究下.

睇完McDonald’s 套傳記電影 分分鐘仲講得豐富過樓主
定係你都係睇完嶋up

放題從來個問題都係來自食材成本點控制
放題火鍋店, 食材成本控制得好, 一般都要去到35%以上, 好少會響30%以內
同埋因為閒日午市生意差, 就算壽司放題, 都可能平平地得一轉, 單蹄靠晚市, 營業額要有爆發力就要靠酒水同埋升級之類
如果火鍋, 人手要求嘅質同量相對都可以比其他同大小食肆少啲, 變相就係賺人工, 但夠唔夠拉上補下, 就要睇地區夠唔夠客同埋租金佔幾多
我就覺得唔係間間都會大賺, 好多仲會將貨就價, 控制成本, 越做越差, 然後崩掉了
我以前都做過火鍋放題, 嗰陣響手頭上嘅牌子入面, 佢嘅交租能力永遠都唔係頭兩位, 唔係做得唔好, 晚晚都爆, 但就係上面講嗰啲, 租就交足30曰24小時, 但係做生意就得夜晚幾粒鐘, 間間都賺, 不過唔會賺好多, 所以租嗰度一定要平得唻有客, 自己講完都覺得矛盾, 所以你就明白

F&B Operation Assistant如無意外就係嗰啲響餐飲公司入面幫前線亞頭跟頭跟尾, 搞下牌同寬頻嗰類.
不過, 我唔係呢類出身嘅, 我本身係更後勤嗰種

關業主咩野事？

佢地對西餐無信心？覺得你好快租唔起佢地間鋪？

定係你生意好 佢地有分成？

不過坦白講 我都麻麻中意中低價位西餐 一般唔好食

其實真心講, 管理嘅理論係有用嘅, 不過通常係最基本嘅反而最好用, 好似Maslow's Hierarchy of Needs, delegation, empowerment呢啲, 其實幾實用
但去到早幾年嗰啲咩blue ocean / KPI 一類, 好多都係巧立名目嘅舊酒新瓶, 製造商機

聽到都心酸
有冇嘢可以分享下, 大家幫手諗諗計

我都真係好疑惑, 有學生, 但已經超左齡嘅都唔少
可能而家多左人home office, 有咩好得過有冷氣, 有免費寬頻, 有咖啡, 有得扮有品味, 再加上有後生女......

認真答你, 無睇過, 所以唔知入面講乜
至於我, 無課程大綱, 有人問我就答, 有時都真係講到唔知自己講緊乜
話明小試牛刀, 你咪當餐廳試營業, 體諒下囉
餐廳黐張紙「試營業」都係要收錢架, 好啲嘅收你八折
其實我唔贊成, 未準備好就唔好開, 唔好試, 試完激嬲左個客, 其實點道歉都無用, 同埋唻得試營業嘅, 都係附近出沒嘅人, 得罪左完全無好處
咦, 你睇下, 話口未完又尻up 遠左
我想話我響呢度試營業, 唔收錢架, 係嘥大家時間啫

大業主嘅租務部, 好睇一個KPI, 就係所謂嘅坪效, 每平方呎每個月generate緊幾多錢營業額, 西餐嘅表現普遍比較差, 會拖低佢哋自己個表現, 所以佢哋多數無乜信心, 除非你個牌子係乜乜米芝連掛帥, 咁可能另作別
其實餐飲坪效係差過零售好多, 同埋provision比較麻煩, 又容易出事, 漏水, 火警, 有老鼠, 諸如此類, 所以市道好嗰陣通常會將個trade mix入面餐飲嘅比例壓縮
Size越大嘅餐廳, 坪效一般越差, 所以你會發現近十年好多商場啲酒樓越唻越少, 地方越唻越細, 可能裝修翻新完你會發覺佢割左一忽還返俾商場租俾零售

終於都答晒啲問題
今日又忙, 自己又長氣, 尋晚臨瞓前講過會share嘅小食店model, 都爭啲share唔到, 而家可以share埋俾未做過餐飲嘅大家參考下, 要做個言而有信嘅人.
講下背景先, 呢個係以小弟之前幫老闆開嘅小食店嘅數據做背景, 篤出唻俾大家睇下一個收支平衡無錢賺嘅情況作為基礎再做討論
呢間舖頭仔, 無堂食, 主打賣兩類嘢, 一類需要較長時間製作, 每二十分鐘只可以做到最多12份賣$35嘅小食, 係主打產品, 但未必個個客都肯等, 另一類係快到產能幾乎無上限嘅炸嘢, 只要有客, 做好準備, 基本上要幾多有幾多, 無準備都係大概等5-6分鐘就會有, 都係賣$30份左右
啱啱開業, 平均一日做$20000, 最高峰大概係一個月做$650000, 人手當時係6個全職加3個兼職, 基本上係由頭做到尾無停, 我都要落手砌, 成個幾月都無假放, 雖然人力成本同食材都會相應提高, 但因為租金同折舊不變, 而其他開支嘅比例升得少, 所以盈利相對會高好多. 可唔可以請多啲人再做快啲? sorry, 一來企唔晒, 二來架生都唔會夠, 呢個就係產能樽頸, 如果要再提升, 就要靠提高人均, 咁就要響product增值方面著手
但其實唔會間間都咁理想, 話說有其他區份無咁好嘅分店, 可能一日嘅營業額大概得3000左右, 咁點算? 就要響可壓縮部份壓縮. 明天再續, 因為真係眼瞓

多謝Ching意見先
但如果50-60位
咁我地暫時未有budget 去開咁大
構思想試開能夠盡量坐20位左右size
試一試水溫
估計5萬-6萬租左右
因為夾錢果兩個parter有正職
開鋪就比個做過廚房揸主意
完全明白做朋友易，錢銀問題就會有變，呢個道理
諗緊夾3份每人拎廿個出黎
60萬開鋪會唔會太過理想左
保險，出牌完全唔知咩價位
所以都要做多啲功課

講到門面裝修，我發覺好多食店（通常唔高級），店內會裝鏡子。而門口開揚，外面好容易一眼睇到店內情況。

相反，一間店如果下下出入要開關門，又冇辦法門外一睹餐廳內況，通常都冇乜生意。我作為首次客唔會入去食。除非事先網上有宣傳。

老師你認不認同呢個現象？

多謝晒，係呀好似大專嗰種，十分同意睇件事要整體。有問題再請教🙏

知你做緊邊間啦
小心啲呀
爆得太多會俾人告

主意係唔錯嘅，講多少少
50-60個位其實係上限，因為本身睇售賣品種唔多，位數太多，客人覺得選擇唔夠，慢慢係會有少少經營壓力
20個位左右的話，都要小心計劃
可能要度一度點樣做多少少外賣，因為位數有限，外賣就唔受位數限制，如果只做堂食，唔特別去諗外賣，一個午市當你走3轉，大概就係$4000左右（以坐滿無社交距離限制計），如果晚市靜啲，一日可能就係$7000咁上下，咁就會好忟水。所以要小心規劃呢個部份。
如果搵間舖由零開始裝修，因為要出大牌，風火水電要求係會高啲，$60萬有少少緊，尤其係廁所🚽出食肆牌一定要有足夠廁所俾客用，如果你租嘅舖業主無辦法licence到廁所俾你，你就要自己響舖內起返相應數量嘅廁所。
有時間就去上海街行下，睇定啲爐具架生咩價錢，放埋落預算，有左條數，心裡有個底，到時多除少補都知係咩一回事

店入面裝鏡，主要係為左壓加空間感，無人鍾意響焗促嘅環境下食嘢。

你講嘅第一種情況係普遍而穩陣嘅

而第二種就好視乎食肆類別同埋點
一來，可能係為左提高客人私隱度，客人有時都唔希望俾人睇到自己嘅食相，太開揚、或者坐門面附近都未必鍾意，所以有啲食肆設計嘅時候都會有玄關呢個設定（風水都係其中一個原因）
二來，另一個部份就係gimmick，可能要營造出隱世feel，或者店主想人集中注意力響佢嘅食物上
當然，我一般打工嗰陣都唔會建議老闆咁做，打工嘅嘢都係求穩陣啫，玩gimmick玩大左生意唔理想咪又係煩到自己

竟然？死嘞，驚驚地！
我會再檢討啲架喇！唔自爆唔自爆唔自爆！
不過睇返轉頭，其實我一直講緊嘅都唔涉及咩機密，數字都係一個概括，你當我教緊business 或者會計，亦絕無開公司名或者指明邊條數係某一間公司，分享嘅時候就算講左係某一樣類別，都無講明係日式中式港式定台式，就係一套好籠統嘅知識
咁如果我話「一杯奶茶成份有奶有糖有茶，如果想要凍嘅就加冰，不過小心啲茶會反，反左唔好飲、奶就可以用黑白奶」跟住佢話我洩露公司機密⋯⋯咁我真係唔知講咩好
不過，我確實係會再謹慎少少，希望大家唔會嫌我講得唔到肉就得嘞

覆得好詳細，唔該晒，仲想問吓其實係咪大部份老闆都一定會識煮間餐廳嘅嘢，有冇啲根本唔識煮嘢食但做得好好？

當然有喇
老闆唔一定要識煮嘢
因為煮嘢係廚師嘅職責
老闆嘅職責基本係俾錢出糧，高階啲嘅就係所謂掌舵人，有啲老闆可能好似劉備咁有德行，吸引到有能力嘅人幫手，又或者有啲老闆知人善任、公平公正，下面嘅人將士用命，一樣可以做得好
好似球會班主，我諗除左碧咸呢類，應該無幾多個係做過職員球員，但知人善任，識得管理，知道點樣去分配工作，搵到好領隊、好球探、好教練、好球員，一樣可以攞冠軍
做老闆，佢識食無用、佢識煮無用，最緊要係識做老闆

想知道嗰啲上市集團好似太X咁，佢哋嘅成功之道係乜嘢？創業難，守業更難，咁點解佢哋可以有咁大嘅發展？中央控制centralize 呢個玩法，我覺得喺香港餐飲業要成功之路，你點睇？呢一啲獅子山下的成功例子，係唔係都唔會再有機會？有冇研究過大陸的市場膨脹點解咁迅速？佢哋嗰啲one shop solution 一站式由開舖到結業，再over again 的product cycle 可以好快...佢哋啲大型商場人流真係好多外賣市場深透率亦都好密集...我覺得亞洲人做飲食業的生意真係好多及好effective .. 你點睇？

自爆先, 公司計時薪, 舊年本身$48一粒鐘, 年尾驚唔夠人, 焗住加左$1, 年頭再加$1, 返全職一個月多左$500左右, 唔算多又唔算少
有冇ching好命啲?

又有人問，前面答左，又再答，因為講明係你問我答：
嗰陣人事部propose左加薪方案，扮晒嘢上唻索下料，點知無人答🤣🤣

有興趣想開間好細既麵包鋪仔 可能放得一兩個商用爐
大概要幾錢? 連埋牌

補充多少少
唔好命，辛苦命
一係做死、一係俾老闆激死
只係過過幾年安樂日子

師兄個問題好似同我做訪問咁，好開心😃
任何地方，唔一定係香港，連鎖店用中央廠房係好正常
但有時重點係中央到邊一個地步：成品？半成品？原材料加工？呢個就睇管理層嘅功力、公司投入開發嘅資源。
其實外地有啲連鎖，規模大過香港唔少大企，但係唔用中央工場，但佢哋一樣標準化，將工序拆細變成一啲簡單易學嘅流程，用標準同一定人數嘅質檢團隊去監督住食物嘅質素，完全係另一套思維，一樣都可以成功。
用咩方法真係見人見智。你睇足球，唔同領隊戰略踢法用人無固定風格，摩佬鬥哥帥，有話題但好唔好睇都係見仁見智🤣但兩個都贏過冠軍🏆邊個叻，可能要交俾歷史見證
其實江山代有人材出
其實入行咁多年，都見證過唔少公司由無到有，但又由盛轉衰，有啲消失，有啲可以翻身，再由衰轉盛，然後長江後浪自己跌死左，偶然又有啲彈出唻，各有前因，各有聰明與不智，呢個咪就係江湖囉
其實機會一定有，只係呢個世界唔會有幾多個Steve Jobs，blow jobs就好多
國內市場唔係唔識評價，而係太超自然
一樣係有人發達，有人中伏
得閒你可以研究下啲大企呢幾年啲年報，佢哋大陸都唔易做
你話啲商場人流好旺，我見過
但我記得之前我見過有啲連鎖，響國內所謂A級商場，一日得2000生意，真係裝修費都唔夠俾🤣

如果可以同你做個專訪添啦你可以出書咁滯啦🤪⋯⋯嗰啲年報通常都會做得好靚嘅...如果唔係點昆啲人啦..民以食為天，記得入行嘅時候，都聽過飲食餐飲呢啲傳統技術行業好難被科技完全圖取替，但係科技嘅應用喺唔同層面的管理範疇係方便好多。樓面落單嗰部份都可以有pad，但係香港飲食業屬於中小公司係佔大多數。我好鍾意啲小店食肆，希望呢個能夠定位小品生意，做精不做多。長遠嘅香港飲食行業有sustainability ..

另外想問吓，之前嗰啲洗碗生意，而家喺市場發展成點仲有冇得做？

我反而想問，d新店所謂試業期，係點試？
幾十萬裝修用左都用左啦，點試

幾年前覺得香港唔多唔係連鎖既coffee shop，都算有d潛力
近排見d cafe越開越多，連深水埗都開到一條街都係，諗緊到底做唔做得住
一間Coffee shop要賺到錢，Table turnover rate一定要夠高，或者多客買咖啡拎走
但係一間Cafe要吸引到人，環境好係基本，要比客坐得舒服，一舒服就好大機會會坐好耐，turnover rate自然低
再加上舖租越平既地方外賣客又唔會好多，條數點計都計唔啱
有冇咩睇法

好撚同意
多謝巴打分享咁多技巧同知識。
我老細就係乜鳩都瀨落前線，
又話人唔識慳又話人唔落力，
但一個月落去幾日望下睇下教訓下人咁就算。
講嚟講去都係叫人慳，又唔撚泵水宣傳同搞新嘢，
乜鳩都想前線做晒佢。
其他舖俾佢搞到死咁濟，我夾喺中間都廢鳩事理佢。
而家都只係集中精力幫手睇實間新舖，
但現時對住個疫情，雖然仲有穩定客量，
但乜新嘢都谷唔到，喺度守。

出書好辛苦架，可以要搞幾年
出得唻無人買仲慘！
學你話齋，就算飲食業都開始用科技，實體書可能真係無人買
其實飲食業可以響好多唔同層面引入科技，提升效率
最明顯嘅係由以前三聯根去到POS
就算POS都經歷好多年，由Dos mode入number，到windows 行touch screen，由單機到而家講雲端，其實都經歷左好多年
工場洗碗雖然聽落好有市場，但實際運作有好大限制，例如如果唔係膠碗，運送過程好易打爛，如果無獨立包裝，打爛左一隻就成箱都唔用得，但獨立包裝又嘥功序又唔環保。用家方面雖然唔洗自己洗，但都要初步處理然後入箱，等人唻收，自然有衛生問題。所以可以用嘅餐廳，客路會有限制。

嗰個試業其實只係話你知「我哋未ready好嘥，有咩做錯多多包涵」
無實際意義。

呢樣嘢響香港好常見
通常出現過多嘅時候，就會慢慢開始淘汰
大家應該記得以前行旺角，會有一堆有餡可麗餅、曾經出現過一街都係嘅韓式燒魷魚絲、亦都有一堆唔同口味甚至好港式實過東甩嘅章魚小丸子、仲有甜品店、樓上cafe、私房菜⋯⋯好多好多不能盡錄
所以呢個似乎係一個相對自然嘅過程
同意你個講法，table turnover以至有外賣好基本
當然，如果走唔到流轉，就要靠成本控制，同埋提高大均，以致控制人手，都有好多方法可以做，未至於一定會輸。但有冇方法，同埋執行力度，自然就係「淘汰」嘅一部分

完全明白 I know that feel
呢啲就係唔識做領袖嘅人，實在有太多
好老闆難求
正好提住自己，做個好上司，好隊長
伙計始終要有個依靠

而家疫情，其實都有好多嘢可以做
唔一定要等死
不過有啲人唔明，會情願放棄，都係個人選擇
我成日都話：世上無難事，只有監粗唻🤣🤣🤣

商場鋪/領展場/街鋪 各自有咩優點？

從投資角度出發
呢行既ROI係幾多？

因為開餐廳本身個成本算幾高
風險對一般打工講緊儲左10年8年既錢
假設拎左50萬出黎
租金要預支
人工同食材係月尾先計
投資1蚊可以拎番幾多走？

題外話，中環有間雲南米線好食
聽朋友講佢一年純利300萬去full pay層樓
店面得10個位到 以前開朝10晚10 有無可能呢？ 好似40蚊碗到，10年前既事

商場舖，叫做有啲管理，風火水電比較容易處理，租務同佢哋個工程部正常應該答到你（換言之係有唔正常嘅）。生意就要睇咩場，人流越高、個商場越靚租就越貴，有時租唔貴但個冷管貴，仲可能年年加，或者垃圾費都可以加🤣因為垃圾費通常判左俾啲聯營公司，焗俾不過有價講。人流比較易捉摸，每個場都有佢特性，有吸引力有區外客，生意就有爆炸力；個區客人有出無入，民生場，餵飽熟客一日三餐，但無大爆炸力；閒日旺過假期/假期旺過閒日，去多幾次應該捉摸得到，或者直接問下住嗰區啲朋友，一定知。
領展場，本身係民生場居多，但基本上已經同一般商場無分別，租金都差唔多，但因為本身近屋村，動輒有幾萬人住樓上，生意係會有保障。但消費力可能唔會特別高，定價就要小心啲。基本商場俾到嘅服務佢都會有，風火水電資料都會好齊，係可以煩少啲。可以留意近年都會將個商場黐住嘅街市改建，改建完會判俾承包商管理，有時入面會多左幾個食肆位。
街舖嘅好處係營業時間無限制，商場好少有宵夜做，有啲場就無早市。但有時天氣會對街舖生意有影響。商場就要睇個場同周圍有冇避雨通道，如果個商場都係馬路中嘅一座城堡，咁落大雨嗰日生意可能都會差啲。街舖生意有時幾難估, 陰陽街或者你舖前後有冇位置過馬路都有影響, 明明對面馬路好旺, 或者隔離個block間茶記好有生意, 自己手都R爛, 除左親身去睇多幾次, 有時都要靠直覺同經驗. 前兩年街舖好貴租, 黃金路段你唔係段段有或者有辦法壓縮其他成本, 應該交唔起租, 今年叫做貼地左, 所以街舖開食肆都突然又多左.
街舖開食肆, 最煩嘅就係風火水電消防僭建&廁, 煩嘅地方係, 只有少數業主答到你嘅問題, 好多時候都要靠自己搵答案, 或者交俾你方嘅專業人士. 除左答唔答到你, 另外就係實際問題, 例如講(冷)風商場多數(係多數)有冷水供應, 街舖你要諗部冷氣機擺邊? 有冇位掛, 夠唔夠位掛? 後巷幅牆夠力孭, 但孭到幾多部? 夠唔夠用? 引申到, 有位掛冷氣, 夠唔夠電開冷氣? 除左你要計定數, 要知道自己要用幾多電之外, 你仲要搵到個電錶房, 同埋搵到自己間舖有幾多電, 有時業主同管理員都唔會知, 你又要花時間搵.... 如此類推, 上面咁多項每樣都夠我講兩堂. 最大分別應該係廁所. 食肆出牌一定要有廁所, 商場租得間舖俾你一般可以License 俾你, 除非有特別原因或者你個舖好L大佢會租埋個廁所俾你自己洗. 街舖, 你差唔多一定係要自己諗方法, 尤其係單幢式地下嗰啲, 你預左佢唔會有廁所license俾你, 你要自己響間舖入面按比例加夠廁所. 所以有啲行家從來唔租街舖, 嫌煩.
講個故事, 好多年前我曾經做過一間攞過米芝連嘅餐廳, 我入去之前, 老闆租左間新舖, 係唐樓地舖, 點知開始裝修, 先發現唔夠電, 裝修佬睇完, 連大廈都唔夠, 如果要加電, 要搵電力公司傾, 事前仲要同嗰個唔知響邊度搵到人嘅法團傾, 一傾都傾左大半年, 法團終於肯, 但要俾錢幫法團換埋大廈隻大牛, 然後就到電力公司, 要由附近變電站拉條纜過唻, 不幸中嘅大幸就係個變電站就響不足一百米處, 街頭拉到街尾一個工程, 因為要封路所以又排大半年, 盛惠差唔多一百萬. 響未加到電之前, 間舖得一半唔夠電, 酒吧個雪櫃會無定向跳掣, 營業時間內, 唔可以全部電器都開晒, 冷氣只可以開半場...... 然後冷氣本身裝左響後巷幅牆, 點知裝修佬明知紅磚唔出聲, 俾BD出信要拆返落唻擺天井地下, 個天井變左個焗爐....... 又因為幢大廈得一個渠一個井, 個井又響舖後天井, 但凡落大雨或者同事唔記得安排清潔公司吸井, 污水就會倒灌........所以地舖, 一啲都唔容易做, 事前嘅功夫一啲都唔可以少

我直接答你, 真係唔高
好多打工仔開食肆, 其實係追一個夢
悲觀嘅數據我可以話你知, 幾年前我見過政府有統計, 大概係每年執幾多間食肆, 入面超過7成係開左唔夠一年, 講完
但係唔係全部都係失敗例子, 又唔係
我以前做嘅好幾間公司, 都有自己一套食糊嘅牌子, 當你所有嘢都有準備, 揀啱舖, 我自己嘅要求係2年內回本, 最快嘅試過8個月. 有一兩個牌子, 平均18個月左右回本. 當然, 係因為好多嘢都進入一個好嘅循環, 有economic of scale, 而且品牌已經有一定捧場客. 咁完成第二年開始就真正賺錢, 如果份約係3+2, 通常要做個小裝修, 但會控制住個額好細, 最好唔洗裝, 咁就繼續賺.
你講嘅題外話就係一個有準備嘅勵志case, 應該都係做得到. 響中環, 唔太難食, 你速度快, 做埋外賣, 10個位, 每轉可以做到100 客. 如果製作流程有好好設計, 做粉麵最快可以去到一分鐘出到兩至三碗, 摩打手pack好, 個客落單到拎到碗粉可能唔洗5分鐘, 見你快, 就個個都肯同你買, 打工仔食晏得一個鐘, 10分鐘行落唻, 10分鐘返上去, 你要佢買個Lunch等15分鐘? WTF佢邊夠時間煲劇? 佢一定唔會等你. 所以佢得10個位, 但佢有充分準備做150個位嘅生意, 你俾20分鐘佢, 佢都唔知跑左幾多轉, 條數同長沙灣賣魚蛋個伯伯一樣, 係個迷. 但機會就係留俾有準備嘅人.

我由好多年前做快餐嘅時候, 就從一位前輩口中學識: 寧願cut走樓面10個位, 都想廚房開多個煮食位專做外賣. 呢樣嘢, 好多老闆都聽過, 不過真係能抵得住個10個位嘅誘惑嘅人, 少之又少. 所以好多餐廳都局限左個生意7-8成響堂食, 外賣可能得1-2成, 甚至1成唔夠

聽你咁講小本野應該去搵領展場做？
之前睇過一個天水圍領展場，近地鐵站返屋村必經之路， 90尺左右只做外賣鋪要38k租一個月， 仲要比2萬蚊卡機， 好似好難守到...
另外聽講領展會見你生意好係附近開間相近嘅野，你有無聽過？

上文提要, 咁就講過我主理開過一間小食店, 啱啱開嗰陣, 平均一日做$20000, 咁就有人T我問嗰陣賺幾多?
上邊條數就係show返嗰陣間舖一個月賺幾多.
當然, 生意好嘅時候就可以請人, 6長3短其實都只係僅僅夠, 有時啱啱開早得4個人, 開舖30分鐘即冧檔, 拎住張飛等嘢食嘅人會變成「張飛」隔住個counter你都會覺得有壓逼感.
人工壓縮到生意額唔夠20%, 係可能嘅, 但因為單價低, 其實係燃燒生命嘅挑戰極限. 編排大概係一個收銀, 一個打荷兼出餐俾客, 要包裝同跟醬汁, 兩個人做最複雜嗰款小食, 另一個人瘋狂炸嘢, 最後一個就打遊擊, 兼不斷備貨. 6個人係頂級配置, 第7個企唔到入間舖.
每個月賺30%以上, 但當然新屎坑三日香, 呢段惡夢式摩打手生意大概維持左2個幾月, 如果佢可以維持到4個月, 第四個月開業投資就已經可以回本. 其後回歸平淡, 大概生意就維持響$10000前後, 回本之後每個月賺少少. 直到我走左之後, 因為老闆自己管返就覺得啲嘢order to make太麻煩, 覺得有啲嘢可以做定, 所以生意就慢慢跌. 跌到咁上下, 老闆又覺得係因為唔夠嘢賣, 所以又加呢樣又加嗰樣, 除左雜而不精, 仲要令到損耗多左, 成本直接高左. 生意唔好, 又成本高左, 咁就唯有再減人.... 呢個就係惡性循環. 曾經有一個好老闆同我講過, 動不動諗cut人, 最後就等於cut埋自己檔生意.

咁又真係唔一定
唔敢講話佢租貴, 但一定要計數, 你講呢間舖, 呎數似乎係做食物零售, 似係大陸包裝滷味或者大集團西餅嗰類. 90呎大概就係比三張4x6雙人床大少少, 要響現場做產製基本上無可能. 如果以交貨去賣咁計, 人手可能用兩個sales睇下舖就掂, 架生只係放食物display同儲存空間, 相對又平左, 零售又可以慳一堆風火水電嘅設備, 成件事係另一條數.
同埋賣啲咩呢? 亦都要諗過. 同一個位置, 可能開大陸包裝老味, 會比較適合, Godiva應該無生意, 涼茶連銷又如何? 咁就要睇下經過嘅係邊個

佢間鋪係外賣小食鋪，個個位係街市外圍，平排有10間左右小食鋪一齊做

咁就真係要諗真啲可以做啲乜, 同埋應該做啲乜, 地方細, 可以諗嘅瓣數唔多. 如果求其做啲嘢, 為做而做, 我覺得不如都係打工算, 可能辛苦過打工, 有工返應該都有糧出, 做呢類舖, 賺唔賺就真係講運數.
近排我附近開左間外賣車仔麵小食, 可能大過你講嗰間90呎少少, 間舖都有正常簡單裝修左, 但佢開左舖之後, 成件事都做得好頹, 連個老闆都係好頹咁坐響間舖入面, 開左一個禮拜, 我經過過好多次, 我未見過佢有生意或者做緊嘢, 每次都係坐左響度.
如果以為裝修完, 煮左啲嘢出唻就會有生意, 咁都係打工好過. 啲積蓄唔好益業主, 唔好益裝修師傅

高質素post幫你推，如果好似佢咁樣有咩解決方法呢

飲食都幾難做

其實第一樣嘢，執返好個舖面同埋個態度先
形容下佢個舖面先，大概10-12呎闊，左邊係入口，右邊係一幅大約升高地台上面3.5呎嘅不銹鋼板半高牆，，入面就係麵檔，你一定要企上佢舖面個地台先見到佢入面個檔做緊咩，除此以外麵檔範圍視線水平無任何嘢會令你覺得佢賣食。
第一日開檔，佢用兩張紅紙，貼左響幅半高牆，視線下方，用唔太夠粗嘅雙頭筆寫住「車仔麵2送 $3x」另一張寫住「3送$3x 4送4x」
唔係我打錯字，係佢真係用個送字，同埋嗰手字同我手字一樣，唔太見得人
其中一張仲寫錯嘢用筆劃左好多下去搽左個字🤦🏻‍♂️
然後有位中年男士好頹咁坐響麵檔入面睇手機
隔兩日我再經過，佢進步左，佢用左幾張紅紙，叫做寫左一個舊式麵店格式上而下右至左嘅車仔麵餐牌，貼返響同一個位置，而個人就唔再坐麵檔入面，而係入口直入一張槢檯，背對住個門口，都係睇手機⋯⋯個麵檔好似無開住，完全無蒸氣⋯⋯
既唔係私房菜，亦唔係隱世廚神，間舖就要有個舖樣，同埋一開舖，就要有氣氛、有嘢賣，而老闆兼師傅，就算唔會有制服，都應該擺返一個做嘢嘅樣，企響做嘢嘅地方，有客人唻就招呼，而無可能咁樣因為無生意而坐埋一邊，咁樣肯定會繼續無生意。

咁各行業都有佢困難嘅地方嘅
就算要開間boutique 甚至開間藥房都一定有佢嘅學問嘅，所以我覺得無話特別邊樣比較難做

唔熟嗰行 純粹搏大霧諗住請幾個人就搞掂嘅
咁開乜都死

做耐左見得多，發現其實就算熟行，無心機做、唔小心一樣死
同埋所謂熟，可能淨係熟自己個崗位，其他嘢從來無理過，咁樣都係會死

如果只係想出小食牌，你覺得可唔可以自己搞哂所有野？ 交圖則有冇辦法自己搞？

其實無話唔得
不過中間啲圖同cert都會有啲要求, 其實唔建議
尤其當你交緊租, 趕住開舖, 如果因為文件來來回回, 佢唔俾個P牌你或者俾遲左, 其實得不嘗失
其實有啲專做食肆裝修嘅裝修公司係包埋出牌, 可能都係俾多少少錢
與其慳少少, 不如早啲開舖, 賺多幾日錢
同埋如果早啲搵出牌公司call圖攞意見, 加埋裝修公司參與, 仲可以避免好多不必要的阻延, 有啲阻延唔係推遲咁簡單, 而係一啲真係會伏到你開唔到舖嘅情況

近排有留意下飲食行業，有D野都想請教下樓主

想問你有無做過韓燒/烤肉之類既餐廳？

想知邊度可以搵到燒肉設備(eg燒肉桌)

同埋大概投資成本要幾多？

感謝賜教

如果想開間專賣意粉淨做外賣既鋪頭應該點步處？
外賣係咪食品工場牌就夠？
幾多呎幾多人手夠做？
60萬本夠唔夠呢？
淨做外賣焗join food panda果d應該都避唔到啦

有做過烤肉
其實爐唔難搵, 我當你講氣爐先喇, 雖然電爐都有, 不過好多行家都係用氣爐. 大陸, 台灣, 日本, 韓國製都有, 價錢視乎質素可以相差10倍. 不過為免大家以為我有利益, 我就唔介紹嘞. 你如果真係開店, 你搵到間幫你做燃氣爐具嘅, 佢多數可以介紹到俾你.
但爐具唔會係你最頭痛嘅地方, 如果你決定左用氣爐做烤肉, 裝修上有兩個部分係要注意同埋會提高成本, 1)你條煤氣喉要走足全場, 爐具公司要逐個爐裝實, 無得郁架, 同埋爐具師傅要計計數, 如果爐裝得太多個煤氣intake會唔會唔夠力, 唔夠力就燒唔到; 2)冷氣、抽風要求相對會提高, 我以前做烤肉嗰陣, 好講究個抽風, 唔希望食到成陣味, 咁抽風大風櫃力度要夠, 排氣口要夠大, 同埋連抽氣路線, 條喉點樣走都會有影響, 仲有分上抽同下抽, 另外因為你又抽風抽走廳面啲空氣, 再加啲爐放緊熱, 所以冷氣要求相對高好多, 呢兩個要求唔係間間舖頂得順.
當然你見到之前開到成行成市, 間舖係唔係真係咁難搵得啱, 可以話唔係嘅, 但你一定試過食到一頭煙, 成身味, 成身汗, 或者燒極啲肉都唔香, 好似硬係唔夠力咁, 講到呢度你就明白點解, 亦都明白點解有啲烤肉牌子好似越做越頹, 慢慢被淘汰, 大概就係發展中途放棄左一啲堅持.
成本大概俾你做個參考, 平有平做, 貴有貴做, 睇你裝修要幾靚, 用料爐具用平定貴, 地方大唔大, 位數多唔多, 4個人一個爐, 定2個人一個爐, 6個人一個定兩個爐, 諸如此類. 我幾年前大概預算係$1500-$1800/平方呎造價(實用面積計), 最平嗰次$900都試過
希望幫到你

多謝樓主咁有心機覆我

咁計落燒肉類如果唔係有頂手都真係幾重皮

以我預想既budget要由零開始裝修應該真係無可能

不過而家都係初步構思緊幾個方向同計緊數

加上而家既疫情都令我十五十六緊幾時開會係一個比較好既時機

始終資金唔多如果仲限堂食限聚令

恐怕疫情完之前就捱唔住

如果真係決定左做既話都會想有個顧問傍住

到時睇下請唔請得起樓主

我會建議首先要認清自己呢個新品牌, 有咩特色? 想打乜嘢市場? 係大件夾抵食, target中低價位打工仔日常午餐/學生/一般住宅客? 定係玄門正宗意粉, 主打中高檔住宅區貴價客鬼佬客/中上環食好啲白領?
決定左呢個部份, 搵舖先會比較踏實清晰知道自己搵乜.
邊搵舖嘅時候就要諗下細節, 例如成本、定價、操作程序等等, 做外賣店, 供應速度係關鍵, 你又可以度下, 一個人企檔, 可以應付到幾多生意? 如果兩個, 供應量會唔會可以多左? 咁就放多個人收銀同幫手pack嘢夠唔夠? 有冇飲品要做? 定係全罐裝? 你想像得越深入, 件事將會越踏實.
工場牌夠做, 無座位俾客, 但勝在乜都賣得
幾多呎幾多人手就視乎你賣幾多嘢
我通常唔建議多, 品種係貴精不貴多, 你齋賣carbonara, 做得好食都得. 同埋人手其實係睇生意, 生意夠就唔怕請人, 但都要企得落同埋夠架生做嘢先得, 經驗上如果200呎唔夠嘅舖, 企6個人都好盡下.
如果你選擇由零開始裝修, 60萬, 掹掹水水, 裝修嗰陣要慳住諗, 每樣嘢慳得就慳, 唔係好易洗大
暫時都係, 除左袋鼠同熊貓好似係比較多客用

其實開烤肉的話, 真係要諗下你係想賺錢, 定係真係好鍾意烤肉
烤肉賺錢其實係好睇熱潮. 嗰期啲客鍾意, 就點開都有得賺
但就算唔計疫情, 之前都有好多牌子烤肉逐一靜靜收檔, 又係另一個市場被玩壞了的例證, 如果要再開烤肉, 真係要諗真個賣點係乜. 今年年頭側聞, 又會有一個日本烤肉牌子唻香港, 小道消息又係大企買左, 唔知係唔係疫情所以未見影.
疫情期間, 做燒肉嘅其實真係好難守. 燒肉除左係一餐, 本身係一件社交活動, 外賣返屋企自己燒, 成件事係打左一個好大嘅折扣, 二來有啲人 (好似我咁)如果返屋企燒, 會自己去買食材, 鍾意點醃點切都得而且感覺上一定平啲.
另外唔計疫情, 燒肉搵舖都係要計數, 因為租就交足30日24小時, 但Lunch唔夠生意, 閒日有時又坐唔爆, 所以如果做得唔好, 當熱潮過, 市場縮少, 做得唔好留唔到客翻頭嘅就會被淘汰.
之前好似提過, 悲觀啲諗, 我哋有個反轉口罩戴嘅焗腸帶頭擴疫, 可能去到下年8、9月都仲會久唔久停你一停, 限你一限, 大家都真係要有定心理準備點樣應對先好開檔.
老闆睇得起, 顧問梗係無問題, 如果唔係太複雜, 切磋下嘅你響度問我, 我識嘅都會答, 當然要真係認真睇同俾意見的話, 就到時再計喇

樓主好高質
不過從呢個post 都睇到 好多人無咩準備就想開
希望大家諗清楚先

咁梗係睇錢份上啦

可以再講多少少 因為小弟未做過飲食業

亦無識做開廚既朋友

所以自知同人鬥質素鬥精美鬥好食都好難鬥贏

於是個方向去左諗D技術水平需要比較低既任食類

例如燒肉/刺身放題咁

任食類我覺得香港人既需求都仲係大

當然要諗點樣去吸客啦 呢個就後話

而燒肉就硬件投資大 放題就人手需求大

當然最主要就係租金 特別係呢類要求地方夠大

我預計都要捱到2021年尾

所以就算開得成都應該係年中既事

可能真係經濟差

創業源於失業

其實唔好話，好多本身都係做緊餐廳老闆嘅，都會有同樣嘅情況，開一個新牌子，邊做邊試邊改
不得不承認，有時好運緊要過好波，有唔少老闆同牌子都係摸住石頭過河，跟住興趣同直覺走，建立一個賺到錢嘅品牌，然後發展都因運氣而異
但正因為深明「眼神防守靠運氣」嘅道理，可以對手七球都撞柱，亦可以輸夠七個一皮，與其係咁，都係提大家做好少少部署，頂得一粒得一粒，好過全然靠運氣

樓主琴日講完 今日就見到

如果本身無廚務背景，確實烤肉同火鍋係比較易上手
當然話易上手，都有一定嘅沙石要處理
投資成本比較高都係啱嘅
另一方面就係食材嘅質素同價錢，要搵個平衡，因為一般火鍋、烤肉、日式放題，成本控制都係存續嘅重要一環，甚至為左盡量提高毛利、減少浪費，都會各出奇謀。

不過其實有唔少成功例子，老闆本身都唔係餐飲出身，我知道有啲好掂嘅牌子，老闆以前可能係做廠、做零售、甚至做寫字樓，不過佢哋嘅共通點俾我嘅感覺都係好識做生意，始終「餐飲」都只係一門生意、甚至響某啲人眼中只係一個數字遊戲，而關鍵就係點樣去將啲數字控制住。

咁都係其中一條路唻嘅
有頭髮邊個想做施丹

啊？又會咁橋嘅？我都無留意添

巴打好L勁，我一路都FF可以開間餐廳，依家做緊其他生意，但係覺得呢個行業門檻同好多moving parts，都幾令人卻步，唔知點解咁多人參與 追你留言追到一半，真心覺得你content 好希望你遲d 出course 大賣

好奇一問既然你有想教人又想移民點解唔做呢方面consulting，咁係香港又可以儲一筆，去到邊都可以做

師兄呢條問題好難答, 太廣闊
講起menu設計, 其實有好多唔同嘅組合. 首先係設計嘅出發點, 你嘅Menu同你嘅品牌, 係product oriented, 定係customer oriented?
Product oriented - 即係以你嘅強項出發, 如果你嘅強項係veggie burger, 咁你嘅餐單主打菜, 一定係幾款唔同嘅veggie burger, 有大啡菇 burger, 有beet root burger, 有豆腐burger, 定好再賣咩, 再決定價錢, 然後去搵舖, 搵一個有你客路, 啱市場嘅舖
Customer oriented - 意思就係以客人為中心, 想像下, 資料搜集下你嘅目標客群, 或者間舖身處嘅區域, 客人會鍾意啲乜嘢, 假如你身處嘅地方, 佢哋嘅消費能力可能係中低檔次, 咁可能太貴價嘅嘢就未必適合放落餐牌

如果餐牌得20款嘢, 好多時候大家都會放晒啲撚手嘢落去, 但有時, 係一定需要取捨, 餐牌要有一定層次, 有必食, 有綠葉; 有主食, 亦有小食, 咁樣就有機會推高人均. 如果你20個選擇全部都係意粉、risotto, 客人每人點一個就完事, 所以一定要有一定比例嘅小食, 等客人可以追加, 先有機會一個客, 賺多二、三十. 另外, 一個餐牌入面, 20樣嘢嘅價錢都要有層次, 盡量去導向客人去點一啲你想佢點嘅嘢.

舉個實例, 幾年前我幫過啲老闆開過一間主打牛肉嘅亞洲麵食. 舖頭大概係40個座位左右. 因為響商業區, 所以個Lunch最重要.
當時我好堅持, 成個餐牌, 嚴格唻講得10樣嘢食:
- 4款唔同配搭嘅牛肉/牛肉製品嘅牛肉湯底粉麵, 價錢分左3級, 最貴同最平相差$20左右
- 1款雞湯雞肉粉麵, 係平價同non牛肉之選(上面講嘅綠葉)
- 1款係牛肉湯浸菜 (菜有得揀), 定價係$18; 如果兩個OL share一個, 每人多$9消費, 而且起手快, 唔阻翻檯
- 4款小食, 都係炸嘢, 兩個係招牌小食, 一個要事前準備功夫多, 一個炸得耐, 另外有一款係將煲湯嘅部份牛肉處理, 唔好嘥, 仲有一個係拎返唻, 價錢一致, 不過有份量選擇, 一個人都可以叫, 大概$22-$26左右, 男士一碗主食加個小食, 加杯嘢飲, 對我唻講最理想.
上述餐牌其實係product出發, 但定價、份量、組合, 都針對本身商業區嘅設定: 快、簡單、飽肚、滿足感, 當然味道都係有信心. 因為簡單, 所以師傅好易掌握, 新同事亦好易train
當時一個Lunch由12:00-2:00一般翻 5 - 6轉, 未計外賣, 除左客人覺得食物okay之外, 最重要嘅就係供應速度要夠快, 先可以做得到呢個轉數, 而客人亦都滿意, 願意再幫襯

多人參與其實係因為入行門檻相對比較低
如果一個普通人想創業, 感覺上開餐廳, 會容易過開一間裝修公司
幾個人合伙, 亦係開餐廳比較容易參與得到, 好似我咁一個大男人, 好難去同人夾份開間美甲店
所以餐飲總係俾人一種門檻低嘅感覺
當然, 跨過門檻只係千里之行第一步, 成功與否又係另一回事

其實我之前都有做緊呢類consultant嘅工作. 有時係project base, 可能係幾個月時間執返好一兩間餐廳, 又或者係開新舖, 有時就當係長工咁打, 見有咩唔妥就執, 打到自己搵到其他嘢做為止. 不過consultant唔易做, 因為有時會同餐廳嘅管理層有衝突, 但又未必有實際權力, 你始終都唔係Gondon Ramsay, 無主角光環, 咁就要諗辦法去搭膊頭搞掂, 有時有啲老闆又會以為你有神仙棒「點解請左你幾個月, 我同事啲士氣都無提高到?」於是我笑笑口答佢「因為你用晒啲錢唻請我, 跟住啲同事無加班費同獎金, 所以咪無士氣囉」你點會寄望一個客席教練幫你隊波提升士氣? 你當我心理醫生? (黑人問號)

樓主的Patreon幾時開？
想做第一個subscriber

樓主真係好用心答
學到好多野
但可能個post名開得唔好，搞到反應未夠好

本身個生意麻麻，都諗緊試下搞coffee shop個啲，自己都鐘意飲

樓主覺得係咪都要自己去學咖啡學到有基本程度先？就算預左到時都係請人沖？

Thanks!

普通餐廳仔應該點分配啲成本？
例如用3成落人工，3成食材？

正在籌備中，因為想一開就有嘢俾大家睇，所以暗地裡開始儲緊稿
一有消會再公開

暫時個反應都好夠架喇
反應再好啲我驚我應付唔切，我又長氣，反應太好會冧檔
同餐廳做宣傳一樣，準備好先

我覺得唔一定要自己識沖嘅，但你當興趣去學下相關嘅知識，識飲同埋識得基本嘅沖調智識，例如豆嘅分類同風味，唔同烘焙嘅效果之類，甚至實操一下亦無壞。咁啱如果請著個大古惑、口水王之類，乜都話得但其實乜都唔掂，要發現都容易啲。做管理者，唔一定要自己粉墨登場嘅，反而安排足夠同適當嘅人手更緊要。當然，我承認偶然爆衫粉墨登場一下幫下手，係會對士氣有幫助（首要條件係本人唔乞人憎，如果唔係會有反效果，被暗裡批評為阻碇）。

餐廳仔或者大餐廳都一樣
視乎你做嘅餐種同埋賣價，係會有分別
但你講嘅兩個數都係屬合理範圍
人工3成係平均可接受範圍，視乎餐種，有啲餐種用人少、或者要求同薪金水平都比較低，25-28%都有，生意好旺嘅去到22%都唔係無可能，19%我都見過，賣得貴兼且流轉勁，但伙計好辛苦
如果人工超過33%，好大機會會蝕，除非租金好平、食材好平
食材一般3成都合理，當然又係睇咩餐種
如果放題，可能會去到4成或4成半、5成都有可能
咁就要靠爆炸力令到其他成本比例相應降低先有錢賺

除左定價同份量，餐牌設計都會幫到食材成本控制，點樣可以貨如輪轉唔丟嘢，就好靠餐牌設計。

等你

Lm

我自己覺得未來幾年都未必有得加
就算有得加都係加小小(500-1000)
技術要求越黎越細
又係辛苦工

茶記就係快靚正
觀塘/中環/工業區
呢d地方基本上係喂狗

想問下樓主覺得開茶記冰室仲有無得做?
覺得未來開餐廳既趨勢係咩?

強po留言
一開始以為你9up

正打算開一間 一人檔甜品舖 主打 精品甜品
（之前係米芝蓮法廳做過) 而家學緊沖咖啡

同埋本身對 西餐 都有一定基本認識

想開檔 係開放式廚房 對客人整

類似日本 深夜食堂 嘅feel

行既價錢 係甜品加咖啡約 一百蚊個頭

唔求搵大錢 只想舒舒服服達到收支平衡

請問有啲咩建議可以比到我？

而家搵緊舖頭 五六百尺 預算約40,50萬左右

同埋應該點同啲業主交涉？有咩位要特別注意？

有興趣可以留個Tg交流下？

以前我做大集團嗰陣，真係唔係年年有得加，有都係3-5%左右，伙計覺得刻薄，老闆覺得肉赤，如果啲生意唔識上，純利又會少1%
當然，有時係管理不善所以賺得少
做餐飲確實辛苦工，無論老闆定伙計都係

咁又唔好諗話餵狗
做得好啲
生意都會多啲
客人都會揀嘅

我有廿萬本，想搵人夾嚟開燒蠔檔，但又怕與人不熟畀人呃，可以點做？

茶記冰室其實唔易做
如果你唔係有人脈、做開，一張白紙開間茶記冰室，有9成死緊
因為時間長，覆蓋早中茶晚四市，用人多、更期多，而且基本分開吧廚兩部，如果賣嘅品種再複雜啲，加埋個麵檔、雞檔、麵包師傅⋯複雜到暈。每個部門一個大佬，你淨係應酬佢哋已經不得了，未計人工貴，佢哋是但一瓣撬起你，你已經企響度。
我有朋友響大集團水吧做過老總，自己同啲friend開茶記，但都請唔到人，要自己企吧檔企足14個鐘⋯⋯如果你唔識，你想企入去都難。

第二個問題，唔易答，香港呢個地方，好得意，好多嘢都一窩蜂，未出現之前你唔會估到。邊個會估到比利時窩夫會興到？雞蛋仔又突然間興返？臭豆腐都興返一排，旺角一條街成條街都炸緊臭豆腐？古早味蛋糕算係快玩爛架喇。

與其諗趨勢係乜，我會選擇諗自己適合做乜、想做乜、做啲乜會搵到錢。有得揀、唔恨錢，我自己想開間有鋼琴嘅cafe，賣下手沖，同啲客吹下水；想搵錢、想做得大，我會做間連鎖賣麵嘅，車仔麵、越南粉、拉麵、魚蛋粉都可以，簡單、容易複製，流轉快；想開心嘅就開間燒肉店况者火鍋店，賣下燒酒或者威士忌，自己都可以飲返杯。最緊要你啲嘢好食，價錢、氣氛都恰如其分，客人自然就會用對腳唻懲罰你。

你個中菜比喻個極端版係咪就係酒樓嗰啲一蚊雞

以前都係做茶記紅褲仔出身，不過後尾轉左行
除非你開24，如果唔係通常都係兩更
依家新開個d全部都係行文武吧，人手係以前既三份二
一個大佬搞掂
雞檔-可以放埋入廚房
麵包師傅-呢個唔清楚
不過做茶記通常毛利都係25-30%左右

>定係你生意好 佢地有分成？

有啲租約真係有分成，租金一部份fix，一部份係你營業額嘅n%

另外我估個商場嘅target audience都係一個原因？早幾年可能仲諗緊點吸引自由行，大劣人可能鍾意中餐多啲？

我覺得除左啲客一個心理准備，都可以screen走啲唔適合嘅客

有啲人係見你平啲(試業通常有折)就狗衝，又或者鐘意試新嘢，唔介意有啲沙沙石石
有啲就好講究服務同野食質素，會驚新餐廳唔穩定避開啲新舖
唔同客對“做錯野”嘅包涵程度都唔同
掛個試業牌就可以screen走後者

強帖留名學野

點解會揀做燒蠔？有冇咩特別原因
首先要睇下你想開咩檔，燒蠔係想開檔口仔？小食檔？定係蠔吧？晚餐、宵夜場？投資成本爭好遠
如果真係無信任得過嘅拍檔，建議唔好操之過急
與其掉錢出唻俾人呃，不如睇準機會一擊即中？

係
不過一蚊雞確實係極端版
由做話題到後來聽講佢哋有自己農場，一條龍式供貨，自然就可以唔洗點蝕都繼續做呢個話題
唔講咁極端，有時啲晚飯孖寶、或者片皮鴨特價$128都係唔賺你錢，引你入去叫個白飯開支啤酒加多碟菜賺埋個茶芥加一咁上下喇

師兄呢隻就係行內人
知道人手可以收縮到咩程度
但如果唔係行內人，俾個水吧師傅拋兩拋就無命
廚房大佬自己拍檔、老友或者識諗嘅師傅當然幫你頂埋個雞檔，等公司成本低啲，但都有唔少師傅嫌麻煩唔制
我識得有啲餐廳就係為左慳錢，搵工場攞燒味，堂食賣勁貴，但要廚房做埋企檔，廚房求其做，$280一隻貴妃雞隔夜無翻熱，照出俾客，打翻轉頭叫佢熱返，佢拎去蒸到好似亞媽翻熱隔夜餸咁，見到都唔開胃。如果唔熟行嘅老闆見到呢啲師傅，一係投降、一係落閘🙈

大業主多數都有分成
一般租約都會寫「月租$xxxxxx，或當月營業額1x%，以較高者為準」
假設月租傾好左$100000，或當月營業額12%，咁即係如果你嗰個月生意得$800000，你就交$100000，如果你嗰個月有$1000000，你就要交$120000
所以你生意越好，佢都唔會俾你賺咁多
無死錯人
當然喇，前幾年有啲場係跨下海口，話齋做零售都夠，洗咩要餐飲，矢志要踢走晒啲食肆換晒做零售，咁事實，零售坪效同交租能力都俾飲食係好嘅

其實初初行內話試業，就係招待下啲朋友、其他分店員工、員工屋企人當練習
後來有啲老闆覺得既然做練習，免費益朋友、伙計、伙計屋企人不如收錢做街外客，打個折
後來就索性覺得，我真金白銀拎嘢出唻賣，都係有伙計有招呼要出糧，咁我照收足，你明白就多多包涵喇
如果追本索源，試業通常都會縮細餐牌唻做，希望同事摸熟個流程
發展到今日，已經無既定形式

個gap係以前高登

岩呀，識做同唔識做真係差好遠
我覺得做茶記雞檔/麵包都唔一定要有
視乎間鋪幾大/地段
小弟以前都計過下數
覺得搵工場攞貨/叫包裝食品仲貴
自己請個做貨返黎做仲好，仲可以得閑幫下手
唔知巴打點睇工場攞貨/叫包裝食品
至於師傅方面
以前有個老細同我講過
無論個師傅係出面幾勁都好
佢黎到你個檔就要跟你個方法去做

如果係呢類型嘅燒蠔，其實我都唔太睇好
可能會有一輪流行下，但生意未必持久得到

lm

雞檔/麵包確實係睇舖大小，如果地方唔大，就唔好太多選擇
至於攞貨、包裝食品其實好睇需要
有時可能係餐牌選擇唔夠，師傅又做唔切太多嘢，配搭上一啲小食、甜品可以叫貨，乾手淨腳，可能係啲炸蠔、炸薯餅、餃子，叫返唻，有個配搭，5分鐘出到俾個客，唔好收太貴，fair deal，當然要自己試左，quality過關先好賣，有啲日本貨、外國貨、台灣貨，quality幾唔錯，可能現做都未必有咁好食
師傅就始終得對手，響將時間投資響邊樣嘢，完全係自己取捨
以前做過一間西餐，佢有個蕃茄醬料，每日師傅要手切蕃茄切到細細粒，一開壇就切成兩粒鐘，個醬其實出邊有交貨，同埋個醬唔收錢，但老闆就認為係成個菜種嘅靈魂，咁手切確實係好食啲
最離奇係兩三年前，朋友開檔雞煲，完全無請師傅，所有雞煲，全部搵相熟老友工場攞貨，送到落舖一包包雪硬晒，開檔前座返熱，然後有客要就一包包回鑊、落煲，加返少少料頭就出得，開舖淨係得班女工，賣埋火鍋料，一樣個個月賺錢
所以重點係計數🧮

「無論個師傅係出面幾勁都好
佢黎到你個檔就要跟你個方法去做」
呢段說話都係兩睇
如果你開間有分店，好講究品質連貫性嘅舖，當然師傅要跟返足公司規矩
但如果你開間單頭，而其實又係睇中個師傅嘅才藝，咁就掉返轉唔係佢跟唔跟，而係你點樣配合令佢可以發揮所長

樓主，點睇呢位小妹妹？好有heart ，但係可以走到幾遠呢？你會有咩意見俾佢？

真心敬佩👍🏼係真係有heart，條路好長，亦可能好辛苦
只能夠講「堅持」，其實任何餐飲都好講堅持。

今日先去睇左個頂手位，本身做緊西餐，就係因為唔夠堅持，睇到佢本身裝修個格調，同埋個餐牌嘅路線迴異，就估到係做到中途因為區份、客路唯有將貨就價變左啲不倫不類嘅西餐⋯我成日都提「恰如其分」四個字其實一啲都唔容易

醬料批發餐飲sales路過

我都希望佢可以能夠堅持到睇吓過多幾個月仲可唔可以喺呢一度見到佢啦.....
點為之不倫不類的西餐可唔可以舉啲例子？ 餐牌嘅定位應該係根據客路的需要，定係餐廳嘅風格決定呢？

西餐廳嘅格局裝修，酒吧位仲擺住幾支蘇威，但就賣緊啲$50、$60茶記lunch，4個字，敗局已呈，好難唔輸
無錯，餐廳嘅定位其實係要睇客路，但究竟係從善如流？定係胡亂更改？
如果有得揀，當然係一開始決定好最好。響租舖同裝修之前，就應該決定好個位置係做啲乜？係迎合客人開一間大眾化嘅餐廳，照顧客人一日兩餐？定係開一間高水準嘅西餐，教識客人欣賞同埋去儲起識欣賞自己嘅客？無一個絕對嘅答案。但開始左，要改，就要小心。胡亂更改，就好似揸住架船響霧入面一時扭左一時扭右，大半世都唔會埋到岸。
我遇過唔少老闆，都係後者，只係稍為生意差啲、有少少風雨，就要改變航道，講得好聽係快速應變、從善如流，但改變係唔係正確？如果根據客觀結果就唔係。

好認同，有事改唔係為咗改以改！係要真正迎合客人嘅需要去改。

高質po都咁多負皮

從客人角度出發，如果一間中式餐廳，食個晚飯可能人均都要百零蚊上落，但下晝會行個檔響門口用飯煲煮咖哩魚蛋、用家用電蒸爐蒸燒賣、然後仲有格仔餅同雞蛋仔，唔止客人觀感覺得奇怪，其實連伙計自己都會覺得困擾。
偏偏有唔少營運者都係抱住「賺唔到錢？一定係唔夠嘢賣、唔夠選擇俾客人」嘅心態，然後就會瘋狂咁加呢樣、加嗰樣，加速衰敗。

高質不敢當🙇🏻‍♂️
不過各人口味不同
好似做餐廳煮嘢好食都未必有客一樣

樓主點睇係屋邨做車仔麵？因為我家樓下個領展商場冇車仔檔，會唔會係一個機遇？但係領展旗下商場會點拆數？如果我純求夠賺份人工，又近，有人情味，又叫做下老闆，又可以不時研發出下去D唔同食品，滿足對煮食的熱誠咁。獨市屋邨車仔檔會唔會係一個好的平台呢？謝謝🙏指教下。

小小資料：附近有大家x，台式麵，翠x，Phd，嗰啲典型領展model 。十多前有一間車仔，但一轉領展就冇做。

你自己有無獨門湯底秘方？

車仔麵當然有可為
其實好似車仔麵同米線呢一類，可以算係一種民生需要，平平哋，一個可以控制嘅價錢解決一餐，只要你做得好食、速度快、價錢合理，好容易就會儲到客願意交託一日兩餐俾你。
記得，「速度快」好緊要！詳細有機會再解釋。
不過趨勢上，好多屋邨好場都係入連鎖店居多，檔仔比較難被睇中，但你可以試下問下，當然如果連鎖餐廳睇唔中嘅場，可能好極有個譜。
要留意如果係比較好嘅場，大業主通常除左會傾底租，都會有營業額租嘅條款 - 即係如果營業額達到某個數，就要交相應比較高嘅租金，之前都有解釋過。
另外，大業主響租約通常都會有S&R clause (sale or redevelopment)，即係響附合定義嘅S&R 情況下，業主可以serve租約所定明嘅notice終止租約。
另外好多時候大業主場都會要你完約嘅時候還原間舖俾業主，好少會好似街舖或細業主咁有得傾唔還原擺低個牌等頂手，所以都要響預算預返呢筆錢。

有無得霖係長洲擺走鬼檔？2300開檔，唔使鋪租，但會唔會有地頭蛇？如果可以新手可以練習下開檔嘛.

有當然有，但知道啲材料之後其實會覺得不外如是
當然，有時更考究嘅係技術，材料、香料嘅處理手法，烹調嘅時間都會有好大影響
例如薑，就咁落、炒乾同埋燒燶左再落效果會完全唔同。
又或者有啲你估唔到嘅組合，會有意想不到嘅效果，例如吊片用火燒過，放落某啲湯底，會帶出好唔同嘅風味
就視乎師傅嘅知識同技術去到邊到

其實走鬼檔好難做架
要搵錢快，流轉快，你要做好多預備功夫
我自己無做過走鬼檔，不過以前做過唔少嘉年華會啲攤檔，速度勝於一切，其實新手反而未必掌握到

長洲唔熟路，地頭龍我諗應該都有掛，雖然唔洗交租，但可能有其他服務費要俾吧？有冇長洲巴絲代答？

留名遲啲睇

認真 你都幾撚勁啊 師兄

多謝樓主指教🙏

有勞解答~

呢D點入行?

想做類似你咁既工 應該點入行

點睇而家網上啲無牌自家製食品

之前有提過
我係畢業之後，由後勤部門做起，去到中層嘅時候就試過俾人掟去前線做左一段日子，再轉工嘅時候又試過睇唔同部門，所以後來就變左而家咁嘅樣

巴我想問下，我自己開左間舖做外賣
租金雜費：41000
人工：40000
食材等成本：100000
而家疫情下一個月有大約25-26萬
算唔算有險可守？
其實我已經盡量控制個cost係0.35%內